<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="IGE-application-help.xsl" ?>
<!--
  **************************************************-
  Ingrid Portal MDEK Application
  ==================================================
  Copyright (C) 2014 wemove digital solutions GmbH
  ==================================================
  Licensed under the EUPL, Version 1.1 or – as soon they will be
  approved by the European Commission - subsequent versions of the
  EUPL (the "Licence");
  
  You may not use this work except in compliance with the Licence.
  You may obtain a copy of the Licence at:
  
  http://ec.europa.eu/idabc/eupl5
  
  Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
  distributed under the Licence is distributed on an "AS IS" basis,
  WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
  See the Licence for the specific language governing permissions and
  limitations under the Licence.
  **************************************************#
  -->

<help>
    <back>Zurück</back>
    <chapter>
        <header>Hilfe zum Editor</header>
        <section help-key="index">
            <header>mCLOUD Erfassungsanleitung</header>
            <content>
                <p>Lesen Sie die eigene <b><a href="https://mcloud-editor-dokumentation.readthedocs.io">Erfassungsanleitung</a></b> für die mCLOUD.</p>
                <br />
                <p>Nachfolgend allgemeine Hilfe zum InGrid Editor.</p>
            </content>
        </section>
        <section>
            <header>Allgemeine Hilfethemen</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=editor-design-1">Aufbau des Editors</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-1">Hierarchie u. Erfassung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-1">Recherche</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Aufbau des Editors</header>
        <section help-key="editor-design-1">
            <header>mCLOUD Erfassungsanleitung</header>
            <content>
                <p>Lesen Sie die eigene <b><a href="https://mcloud-editor-dokumentation.readthedocs.io">Erfassungsanleitung</a></b> für die mCLOUD.</p>
                <br />
                <p>Nachfolgend allgemeine Hilfe zum InGrid Editor.</p>
            </content>
        </section>
        <section>
            <header>Datenerfassung und Verwaltungsfunktionen</header>
            <content>
			<p>Der Editor (InGrid Editor - IGE) besteht aus zwei Komponenten, die Metadatenerfassungskomponente und die
			Verwaltungskomponente. Der IGE wird aus dem InGrid-Portal heraus 
			über die Schaltflächen "Login IGE" gestartet. </p>
			<p>Das Hauptmenü unterscheidet sich, abhängig von der Rolle des eingeloggten Benutzers.
            So steht einem Katalog-Administrator mehr Funktionen zur Verfügung als einem Autor.</p>
			<p>Jedes <a href="?hkey=editor-design-2">Hauptmenü</a> kann weitere 
			<a href="?hkey=editor-design-3">Untermenüs</a> enthalten. Bei
			einzelnen Menüpunkten kann zudem zusätzlich eine 
			<a href="?hkey=editor-design-4">Funktionsleiste</a> existieren.</p>
			<p>Am rechten oberen Rand des Kopfes des IGEs befindet sich eine
			<a href="?hkey=editor-design-1a">Navigationsleiste</a>.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-1a">
            <header>Die Navigationsleiste</header>
            <content>
			<p> Die Navigationsleiste befindet sich in der rechten oberen Ecke des Editors. 
			Sie ist für alle Komponenten und alle Menüpunkte gleich und besteht aus folgenden Punkten:</p>
			<ul>
			<li> <u>Informationen zum aufgeschalteten Nutzer</u>: Name des Nutzers in der Adressverwaltung 
				 • Rolle des Nutzers • Name des Metadaten-Katalogs</li>
			<li> <u>Hilfe</u>: Verweis auf die Hilfetexte zum InGridEditor</li>
			<li> <u>Info</u>: Verweis auf Informationen zum Editor (z.B. die Versionsnummer der Anwendung)</li>
			<li> <u>Schliessen</u>: Schließt die Anwendung</li>
			</ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-2">
            <header>Das Hauptmenü</header>
            <content>
			<p>Das Hauptmenü unterscheidet sich in das für die Metadatenerfassung und das für die Verwaltungsfunktionen.</p>
			<p>Die Menüpunkte für die <b>Metadatenerfassung</b> sind:</p>

                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=dashboard-1">Dashboard</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-1">Hierarchie &amp; Erfassung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-1">Recherche</a>
                    </li>
                </ul>
			<p>Die Menüpunkte für die <b>Verwaltung</b> sind:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=user-administration-1">Nutzerverwaltung</a>
                    </li>
                </ul>
                <p>Das Dashboard ist die Einstiegseite für den InGrid-Editor und zeigt eine Zusammenfassung der gerade
                in Bearbeitung befindlichen Datensätze und Adressen, abhängig vom eingeloggten Benutzer.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-3">
            <header>Untermenüs</header>
            <content>
                 <p>Untermenüs sind abhängig vom jeweiligen Hauptmenüpunkt. 
				 Einen Hilfetext zu einem Untermenüpunkt finden Sie unterhalb des zugehörigen Hauptmenüpunkts.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-4">
            <header>Funktionsleiste</header>
            <content>
                 <p>Funktionsleisten sind nur für wenige Menüpunkte vorhanden. 
				 Einen Hilfetext zu einer Funktionsleiste finden Sie unterhalb des zugehörigen Hauptmenüpunkts.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-5">
            <header>Hilfestellungen bei der Erfassung</header>
            <content>
                 <p>Sie finden einen Hilfetext zu jedem Untermenüpunkt und zu jedem Dialogfenster. 
				 Er kann, falls eine Funktionsleiste vorhanden ist, 
				 über die mit „<b>?</b>“ gekennzeichnete Schaltfläche 
				 aufgerufen werden. Ist keine Funktionsleiste vorhanden, ist ein Verweis hinter 
				 dem Symbol „<b>[?]</b>“ 
				 angebracht, über den ebenfalls der Hilfetext aufgerufen werden kann.</p>
				 <p>Zusätzlich erhalten Sie Hilfe zu der Befüllung einzelner Felder, 
				 indem Sie den Mauszeiger über die Überschrift des jeweiligen Feldes ziehen. 
				 Er verändert dann seine Form zu einer Kombination aus Zeiger und Fragezeichen. 
				 Ein einfacher Klick mit der linken Maustaste öffnet ein Dialogfeld, das einen speziellen Hilfetext 
				 zu dem zugehörigen Feld anzeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-6">
            <header>Besonderheiten bei Tabellen</header>
            <content>
                 <p>In den Editiermodus eines Eingabefeldes gelangen Sie normalerweise über einen einfachen Klick 
				 mit der linken Maustaste in das jeweilige Feld. </p>
				 <p>Bei Tabellen markiert ein einfacher Klick die Zeile, in der der Mauszeiger steht. 
				 Sie können mehrere Zeilen markieren, in dem sie die Shift-Taste oder die Strg-Taste gleichzeitig 
				 mit einem einfachen Klick der linken Maustaste verwenden. Ein gleichzeitiges Drücken der 
				 Strg-Taste markiert eine Zeile, ohne die Markierung der bereits vorher markierten Zeilen 
				 aufzuheben. Ein gleichzeitiges Drücken der Shift-Taste markiert alle Zeilen zwischen der zuletzt 
				 markierten bis zu der angeklickten Zeile.</p>
				 <p>Mit der rechten Maustaste lässt sich ein Kontextmenü öffnen, über das Sie die markierten Zeilen 
				 bearbeiten (z.B. löschen) können.</p>
				 <p>Um in den Editiermodus eines Feldes innerhalb einer Tabelle zu gelangen, müssen Sie einen 
				 Doppelklick mit der linken Maustaste auf das gewünschte Feld ausführen. Gleiches gilt z.B. auch 
				 für die Eingabe von Datumsangaben in einer Tabelle.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Dashboard</header>
        <section help-key="dashboard-1">
            <header>Beschreibung</header>
            <content>
                <p>Das Dashboard zeigt eine Übersicht des Kataloges in Form einiger allgemeiner
                Informationen und einer Übersicht aller zuletzt bearbeiteten Datensätze und Adressen.
                Im ersten Reiter "Meine Datensätze" werden alle in Bearbeitung befindlichen 
                Datensätze bzw Adressen des eingeloggten Benutzers aufgelistet. Wird einer der 
                angezeigten Datensätze ausgewählt, so wird dieser direkt im Editor geöffnet.</p>
                <br />
                <p>Ein Klick auf "Alle Datensätze" zeigt die zuletzt bearbeiteten Datensätze und
                Adressen aller Nutzer an. Hier erhält man einen Überblick, welche
                Datensätze/Adressen im gesamten Katalog gerade bearbeitet werden. Ist ein/e
                Datensatz/Adresse grau, so bedeutet dies, dass der eingeloggte Benutzer keine
                Schreibrechte darauf besitzt.</p>
                <br />
                <p>Über den Button "Aktualisieren" werden alle Informationen des Dashboards
                neu geladen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Hierarchie u. Erfassung</header>
        <section help-key="hierarchy-maintenance-1">
            <header>mCLOUD Erfassungsanleitung</header>
            <content>
                <p>Lesen Sie die eigene <b><a href="https://mcloud-editor-dokumentation.readthedocs.io">Erfassungsanleitung</a></b> für die mCLOUD.</p>
                <br />
                <p>Nachfolgend allgemeine Hilfe zum InGrid Editor.</p>
            </content>
        </section>
        <section>
            <header>Anordnung der Daten (Der Strukturbaum)</header>
            <content>
                 <p>Im <b>linken Fenster</b> werden die Datensätze und Adressen und ihre Stellung in der 
				 Hierarchie des Kataloges angezeigt. Die Navigation in der Datensatz- bzw. 
				 Adresshierarchie erfolgt analog zu der Funktionsweise des Windowsexplorers, 
				 d.h. Öffnen und Schließen einzelner Teilbäume der Hierarchie erfolgt über die ‚Plus’ und 
				 ‚Minus’-Kästchen links neben den Zeilen.</p>
                 <p>Bei den Datensätzen sehen Sie den Namen und das Icon der Datensatzklasse, 
				 bei den Adressen den Adresstitel und das Icon des Adresstyps. </p>
                 <p>Die Icons zeigen den jeweiligen Bearbeitungsstand:</p>
				 <ul>
				 <li><b>Blau</b> bedeutet, dass der Datensatz bzw. die Adresse veröffentlicht, d.h. 
				 recherchierbar ist.</li>
				 <li><b>Rot</b> bedeutet, dass der Datensatz bzw. die Adresse in Bearbeitung ist.</li>
				 <li>Wird ein <b>blaues</b> Icon <b>rot</b> überlagert, so gibt es eine veröffentlichte 
				 Version des Datensatzes bzw. der Adresse und eine bearbeitete. </li>
				 </ul>
				 <p>Ausgewählte ‚aktuelle’ Datensätze bzw. Adressen werden rot angezeigt und die 
				 Informationen zum Datensatz bzw. zur Adresse im rechten Fenster dargestellt. </p>
				 <p>Die Fensterteilung zwischen rechtem und linkem Fenster kann durch Verschieben 
				 des Mittelbalkens verändert werden.</p>
				 <p>Einige Funktionen können direkt aus dem Kontextmenü, das über die rechte 
				 Maustaste geöffnet wird, ausgeführt werden. Die Funktionen beziehen sich immer 
				 auf den gerade angeklickten Datensatz bzw. die angeklickte Adresse. Die zur Verfügung 
				 stehenden Funktionen sind die folgenden:</p>
				 <p><b>Neu anlegen</b></p>
				 <p>Anlegen eines neuen Datensatzes oder einer neuen Adresse unter dem aktuellen Ordner 
				 bzw. der aktuellen Adresse.</p>
         <p><b>Ordner anlegen</b></p>
         <p>Ein neuer Ordner wird hierarchisch immer unter dem aktuellen, 
         mit roter Schrift darstellten Element angelegt. Ordner können nur unterhalb von Ordnern angelegt werden.</p>
				 <p><b>Vorschau und Druckansicht</b></p>
				 <p>Im Fenster Detailansicht können Sie die Anordnung der Datensatz- bzw. 
				 Adressinformation im Ausdruck ansehen. Die Anordnung der Information ist nicht 
				 veränderbar. Mit einem Klick auf <i>[Drucken]</i> gelangen Sie in das Druckmenü 
				 des Betriebssystems.</p>
				 <p>Neben der Anzeige der Detailansicht einer Adresse, ist es auch möglich die Detailinformationen des gesamten Unterbaumes anzeigen zu lassen. Sind die Auswahlboxen <i>Detailansicht</i> und <i>Untergeordnete Adressen mit einbeziehen</i> beide ausgewählt, so werden alle Adressen des Teilbaumes untereinander ausgegeben. Beachten Sie, dass die Ausgabe bei sehr vieler Daten eine Weile dauern kann. Deshalb ist es jederzeit möglich die Anzeige abzubrechen.</p>
				 <p>Wird die Auswahlbox <i>Detailansicht</i> entfernt, so wird anstatt einer Detailansicht, nur eine gekürzte Version der Adresse angezeigt. Der Baum wird hierbei jedoch in einer hierarchischen Darstellung angezeigt.</p>				 
				 <p>Die Druckansicht kann mit dem Kreuz oben rechts in der Fensterecke verlassen werden.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für Ordner und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Objekt/Adresse/Teilbaum ausschneiden</b></p>
				 <p>Um einem DAtensatz, einer Adresse oder einem Teilbaum einen anderen Platz in der 
				 Hierarchie des aktuellen Kataloges zuzuweisen, schneiden Sie diese zuerst aus, 
				 um sie unter einem anderes Ordner bzw. eine andere Adresse mittels der 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i> einzufügen. </p>
				 <p>Der zu bearbeitende Datensatz bzw. die Adresse muss vor dem Ausschneiden markiert 
				 werden. Um einen Teilbaum (d.h. ein Ordner mit allen hierarchisch darunterliegenden 
				 Ordner/Datensätze) auszuschneiden, muss der hierarchisch oberste Ordner markiert sein. 
				 Eine Markierung aller betroffenen Datensätze bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht 
				 möglich.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für vorkonfigurierte Ordner und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Datensatz/Adresse kopieren</b></p>
				 <p>Ein markierter Datensatz oder eine markierte Adresse wird mit dieser Funktion 
				 in den Zwischenspeicher kopiert. Um die Kopie an die gewünschte Stelle in der 
				 Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die Funktion <i><b>Einfügen</b></i>.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für vorkonfigurierte Ordner und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Teilbaum kopieren</b></p>
				 <p>Um einen Teilbaum (d.h. ein Ordner/Datensatz oder eine Adresse) mit allen hierarchisch 
				 darunterliegenden Elementen zu kopieren, muss das hierarchisch 
				 oberste Element markiert sein. Eine Markierung aller betroffenen 
				 Datensätze bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht möglich. Um die Kopie an die 
				 gewünschte Stelle in der Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i>. </p>
				 <p>Diese Funktion steht für vorkonfigurierte Ordner und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Einfügen</b></p>
				 <p>Markieren Sie den Ordner bzw. die Adresse, der hierarchisch über dem 
				 einzufügenden Datensatz oder Teilbaum bzw. der einzufügenden Adresse steht. 
				 Die Ordnung innerhalb einer Hierarchiestufe erfolgt alphabetisch und kann 
				 durch Verschieben oder Einfügen nicht geändert werden. </p> 
				 <p><b>Teilbaum neu laden</b></p>
				 <p>Der Teilbaum unterhalb des angeklickten Elementes wird aktualisiert. </p> 
				 <p>Für die Ebenen <i>Datensatz</i>, <i>Adressen</i> und <i>freie Adressen</i> 
				 heißt die Funktion <i>Baum neu laden</i>.</p>
				 <p><b>Löschen</b></p>
				 <p>Der Teilbaum ab dem aktuellen Element wird nach einer Sicherheitsabfrage endgültig gelöscht.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für vorkonfigurierte Ordner und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
                 <p><b>Kopieren/Ausschneiden/Löschen mehrerer Elemente</b></p>
                 <p>Mithilfe der "Strg"-Taste ist es möglich weitere Elemente aus dem Hierarchiebaum
                 auszuwählen. Wird ein bereits markierter Datensatz bei gedrückter "Strg"-Taste angeklickt
                 so wird die Markierung wieder entfernt. Sobald mehr als ein Knoten markiert wird, schränkt 
                 sich die Auswahl an möglichen Operationen auf <i>Löschen</i>, <i>Datensatz/Adressen/Teilbäume ausschneiden   
                 </i>, <i>Datensatz/Adressen kopieren</i> und <i>Teilbäume kopieren</i> ein. Diese Operationen
                 können über die Toolbar oder über das Kontextmenü aufgerufen werden (Rechtsklick auf einen Knoten im Baum). 
                 Wird das Kontextmenü jedoch auf einem nicht markierten Knoten aufgerufen, so wird die aktuelle 
                 Markierung verworfen und nur der angeklickte Knoten wird ausgewählt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="hierarchy-maintenance-2">
            <header>Die Erfassung von Datensätzen</header>
            <content>
				<p>Im <b>rechten</b> Fenster sehen Sie alle verfügbaren Felder und Informationen zum 
				ausgewählten Element. Diese sind je nach Datensatztyp und Adresstyp unterschiedlich. 
				Im oberen Teil des Fensters werden farbig hinterlegt Kopf- sowie Statusinformationen 
				zum Datensatz bzw. zur Adresse angezeigt. Diese Anzeige ist immer sichtbar. 
				Die weiteren Informationen sind zu Gruppen zusammengefasst und durch Balken optisch 
				gekennzeichnet. Standardmäßig sind nur die Pflichtfelder sichtbar. Durch Anklicken 
				des Buttons <i>Alle Felder aufklappen</i> links vom Gruppennamen können Sie die 
				zusätzlichen Informationen öffnen und wieder schließen. Ein Button <i>nach oben</i> am 
				rechten Rand des Gruppenbalkens ermöglicht den Sprung in die oberste Feldgruppe.</p>
				<p>In der Funktionsleiste finden Sie am rechten Rand ein Button 
				<i>Alle Felder aufklappen</i>, mit dem Sie alle 
				Felder in allen Gruppen öffnen bzw. wieder schließen können.</p>
				<p>Informationen über die einzelnen Felder und Gruppen erhalten Sie, indem Sie mit 
				dem Mauszeiger (dann mit Fragezeichen am Pfeil) auf die Feld- bzw. Gruppennamen 
				klicken. </p>
				<p>Weitere Informationen erhalten Sie unter folgenden Hilfepunkten:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=creation-of-objects-1">Anlegen eines neuen Datensatzes</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=maintanance-of-objects-1">Pflegen von Datensätzen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=maintanance-of-adresses-1">Erfassen von Adressen</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="hierarchy-maintenance-3">
            <header>Die Funktionsleiste für Hierarchie und Erfassung</header>
            <content>
                 <p>Über die Funktionsleiste im Untermenüpunkt <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i> können 
				 einzelne Funktionen zum Bearbeiten von Datensätzen und Adressen aufgerufen werden. 
				 Die Funktionen sind im Einzelnen:</p>
				 <p><b>Neu anlegen</b></p>
				 <p>Ein neuer Datensatz oder eine neue Adresse wird hierarchisch immer unter dem aktuellen, 
				 mit roter Schrift darstellten Element angelegt.</p>
                 <p><b>Ordner anlegen</b></p>
                 <p>Ein neuer Ordner wird hierarchisch immer unter dem aktuellen, 
                 mit roter Schrift darstellten Element angelegt. Ordner können nur unterhalb von Ordnern angelegt werden.</p>
				 <p><b>Vorschau und Druckansicht</b></p>
				 <p>Im Fenster Detailansicht können Sie die Anordnung der Datensatz- bzw. 
				 Adressinformation im Ausdruck ansehen. Die Anordnung der Information ist nicht 
				 veränderbar. Mit einem Klick auf <i>[Drucken]</i> gelangen Sie in das Druckmenü 
				 des Betriebssystems. 
				 Verlassen Sie die Druckansicht mit dem Kreuz oben rechts in der Fensterecke.</p>
				 <p><b>Datensatz/Adresse/Teilbaum ausschneiden</b></p>
				 <p>Um einem Datensatz, einer Adresse oder einem Teilbaum einen anderen Platz in der 
				 Hierarchie des aktuellen Kataloges zuzuweisen, schneiden Sie diese zuerst aus, 
				 um sie unter ein anderes Objekt bzw. eine andere Adresse mittels der 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i> einzufügen. </p>
				 <p>Das zu bearbeitende Element muss vor dem Ausschneiden markiert 
				 werden. Um einen Teilbaum (d.h. einen Ordner/Datensatz/Adresse mit allen hierarchisch darunterliegenden 
				 Elementen) auszuschneiden, muss das hierarchisch oberste Element markiert sein. 
				 Eine Markierung aller betroffenen Elemente bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht 
				 möglich.</p>
				 <p>Siehe auch Funktion <i><b>Einfügen</b></i></p>
				 <p><b>Datensatz/Adresse kopieren</b></p>
				 <p>Ein markiertes Element wird mit dieser Funktion 
				 in den Zwischenspeicher kopiert. Um die Kopie an die gewünschte Stelle in der 
				 Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die Funktion <i><b>Einfügen</b></i>.</p>
				 <p><b>Teilbaum kopieren</b></p>
				 <p>Um einen Teilbaum (d.h. ein Ordner/Datensatz/Adresse mit allen hierarchisch 
				 darunterliegenden Datensätzen bzw. Adressen) zu kopieren, muss das hierarchisch 
				 oberste Element markiert sein. Eine Markierung aller betroffenen 
				 Elemente bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht möglich. Um die Kopie an die 
				 gewünschte Stelle in der Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i>. </p>
				 <p><b>Einfügen</b></p>
				 <p>Markieren Sie das Element, das hierarchisch über dem 
				 einzufügenden Datensatz oder Teilbaum bzw. der einzufügenden Adresse steht. 
				 Die Ordnung innerhalb einer Hierarchiestufe erfolgt alphabetisch und kann 
				 durch Verschieben oder Einfügen nicht geändert werden. </p> 
				 <p><b>Zwischenspeichern</b></p>
				 <p>Mit der Funktion sichern Sie Änderungen bzw. die Eingaben zu einem neu 
				 angelegten Datensatz bzw. einer neu angelegten Adresse, ohne dass der Datensatz bzw. 
				 die Adresse veröffentlicht wird, d.h. mit der Suchfunktion des Portals gefunden 
				 oder im Strukturbaum des Portals angezeigt wird. Zwischenspeichern ist auch 
				 möglich, wenn noch nicht alle Pflichtfelder ausgefüllt sind. Die Darstellung 
				 des Datensatzes bzw. der Adresse in der Hierarchie im linken Fenster erfolgt mit 
				 einem roten Bearbeitungs-Icon. </p>
				 <p>Um einen Datensatz zu veröffentlichen, wählen Sie die Funktion 
				 <i><b>Abschließendes Speichern</b></i>.</p>
				 <p><b>Rückgängig</b></p>
				 <p>Die Funktion Rückgängig ist aktiv, wenn in einem Feld eine Veränderung 
				 der Eingaben vorgenommen wurde und das Feld verlassen wurde. Nach einer positiv 
				 beantworteten Rückfrage werden alle Bearbeitungen seit dem letzten Zwischenspeichern 
				 gelöscht, nicht nur die Änderungen, die im letzten bearbeiteten Feld vorgenommen 
				 wurden. Um den Datensatz bzw. die Adresse auf die Version der letzten Veröffentlichung 
				 zurückzusetzen (falls es kein neu angelegter Datensatz bzw. neu angelegte Adresse ist) 
				 nutzen Sie die Funktion <i><b>Änderungen am aktuellen Datensatz/Adresse verwerfen</b></i>.
					</p>
				 <p><b>Änderungen am aktuellen Datensatz/Adresse verwerfen</b></p>
				 <p>Mit dieser Funktion können Datensätze und Adressen, die schon veröffentlicht wurden, 
				 auf den Stand zurückgesetzt werden, den sie bei der Veröffentlichung hatten. </p>
				 <p>Die Bearbeitungen, auch die mit der Funktion Zwischenspeichern gesicherten, 
				 werden zurückgesetzt und gelöscht. Um aktuelle Bearbeitungen auf den Stand der 
				 letzten Bearbeitung zurückzusetzen, nutzen Sie die Funktion 
				 <i><b>Zwischenspeichern</b></i>. </p>
				 <p><b>Abschließendes Speichern</b></p>
				 <p>Nach Ausführen der Funktion Abschließendes Speichern ist der Datensatz/Adresse 
				 veröffentlicht und damit in der Suchfunktion bzw. dem Strukturbaum des Portals 
				 recherchierbar. Um einen Datensatz bzw. eine Adresse erfolgreich zu speichern, müssen 
				 alle Pflichtfelder ausgefüllt sein. Bei nicht ausgefüllten Pflichtfeldern oder 
				 falsch ausgefüllten Feldern werden die Feldnamen rot angezeigt. 
				 Um trotz der Fehlermeldung die Bearbeitung sichern zu können, wählen Sie die 
				 Funktion <i><b>Zwischenspeichern</b></i>. </p>
				 <p><b>Ausgewähltes Objekt/Teilbaum löschen</b></p>
				 <p>Nach einer Sicherheitsabfrage wird der markierte Datensatz bzw. der markierte 
				 Teilbaum endgültig gelöscht.</p>
				 <p><b>Änderungen anzeigen</b></p>
				 <p>In einem gesonderten Dialog-Fenster <i>Vergleichsansicht</i> können Sie die 
				 Informationen vor der Bearbeitung eines Datensatzes bzw. einer Adresse ansehen 
				 (Ausgangsversion) und nach der Bearbeitung (Bearbeitungsversion). 
				 In der Differenzansicht sind die gelöschten Daten in rot dargestellt. 
				 Die neu eingefügten Daten werden grün angezeigt.</p>
				 <p><b>Kommentar ansehen/hinzufügen</b></p>
				 <p>Zu jedem Datensatz und zu jeder Adresse können Kommentare verfasst werden. 
				 Die Kommentare werden nicht veröffentlicht und sind in der Druckansicht nicht 
				 aufgeführt. </p>
				 <p>Über den Klick auf den Button wird das 
				 <a href="?hkey=maintanance-of-objects-10">Kommentarfenster</a> geöffnet.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Neuanlegen von Datensätzen</header>
        <section help-key="creation-of-objects-1">
            <header>Anlegen eines neuen Datensatzes</header>
            <content>
                 <p>Ein neuer Datensatz kann entweder über die Schaltfläche <i><b>Neu anlegen</b></i> 
				 in der Funktionsleiste oder über das Kontextmenü der rechten Maustaste im Strukturbaum
				 angelegt werden. Es wird in der Hierarchie immer unterhalb des aktuellen Elementes 
				 platziert.</p>                  
				 <p>Standardmäßig werden für ein leeres Objekt die Ansprechpartneradresse.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Pflege von Datensätzen</header>
        <section help-key="maintanance-of-objects-1">
            <header>Aufbau der Objektoberfläche</header>
            <content>
                 <p>Die Objekte werden im rechten Fenster des Untermenüpunkts <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i>
				 gepflegt. </p>
                 <p>Im oberen Teil des Fensters werden farbig hinterlegt die Kopfinformationen 
				 <i>Datensatzname</i> sowie die 
				 Statusinformationen <i>Erstellt am</i>, <i>Geändert am</i> und <i>Von</i> 
				 zum Objekt angezeigt. Diese Anzeige ist immer sichtbar. </p>
                 <p>Die weiteren Informationen sind zu Gruppen zusammengefasst.</p>
                 <p>Die Gruppen können für verschiedene Datensatztypen leicht unterschiedlich aussehen.</p>
                 <p>Die einzelnen Gruppen sind durch Balken optisch von einander abgegrenzt. Standardmäßig 
				 werden nur die Pflichtfelder angezeigt. Sie sind durch fettgedruckte Überschriften und 
				 ein Sternchen * gekennzeichnet. Ein Datensatz lässt sich nur dann endgültig speichern, wenn alle 
				 Pflichtfelder gefüllt sind. Wird eine 
				 Speicherung aufgrund fehlender Pflichteinträge abgelehnt, werden die 
				 Überschriften der entsprechenden Felder rot gekennzeichnet, um den Nutzer auf die noch 
				 benötigten Einträge aufmerksam zu machen.</p>
                 <p>Durch Anklicken des Icons „<i>Alle Felder aufklappen</i>“ links vom Gruppennamen werden 
				 auch alle optional zu füllenden Felder angezeigt. Ein erneutes Klicken auf das Icon 
				 blendet diese Felder wieder aus. In der Funktionsleiste finden Sie am rechten Rand ein 
				 Icon „<i>Alle Felder aufklappen</i>“, mit dem Sie alle Felder in allen Gruppen 
				 ein- bzw. wieder ausblenden können.</p>
                 <p>Am rechten Rand der die Gruppen trennenden Balken befindet sich ein Icon 
				 „<i>nach oben</i>“. Es ermöglicht den Sprung in die oberste Feldgruppe.</p>
                 <p>Hilfetexte zu den einzelnen Feldern und Gruppen erhalten Sie, indem Sie mit dem 
				 Mauszeiger (dann mit Fragezeichen am Pfeil) auf die Feld- bzw. Gruppennamen klicken.</p>
                 <p>Zum Füllen von Textfeldern klicken Sie einfach in das Feld. Auswahllisten werden 
				 über den Pfeil an der rechten Seite des Feldes aufgeklappt. Für Tabellen gibt es 
				 aufgrund der zusätzlichen Funktionalität Sonderregelungen für die Bedienung 
				 (siehe auch <a href="?hkey=editor-design-6">Besonderheiten bei Tabellen</a>). 
				 Einige Felder können nur über eigene Dialoge gefüllt werden. Die Dialoge sind in den 
				 folgenden Unterkapiteln beschrieben.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-2">
            <header>Adresse hinzufügen</header>
            <content>
                 <p>Der Editor unterscheidet zwischen Datensätzen und Adressen. Beide werden 
				 in separaten Teilbäumen des Kataloges gepflegt. Dies hat den Vorteil, dass eine einmal 
				 eingepflegte Adresse in beliebig vielen Datensätzen referenziert werden kann, ohne dass 
				 weiterer Erfassungsaufwand für Adressangaben entsteht. Ebenso können Adressänderungen an 
				 einer Stelle in der Adressverwaltung geändert werden, ohne dass alle Objekte, die sie 
				 referenzieren, bearbeitet werden müssen.</p>
                 <p>Über <i>Adresse hinzufügen</i> wird eine Referenz auf eine bereits im Teilbaum 
				 <i>Adressen</i> erstellte Adresse hergestellt.</p>
                 <p>Die Adresse kann entweder über eine <i>Direkte Suche</i> oder den <i>Hierarchiebaum</i> 
				 gefunden und ausgewählt werden.</p>
                 <p>In der <i><b>Direkten Suche</b></i> können Sie entweder nach der Einheit bzw. Institution, 
				 dem Nachnamen, dem Vornamen oder einer Kombination aus den Feldern suchen. Es wird immer 
				 eine Suche nach einer Teilzeichenkette durchgeführt. Werden Zeichenketten in mehreren 
				 Feldern angegeben, wird eine Adresse nur dann gefunden, wenn alle Zeichenketten 
				 übereinstimmen (UND-Verknüpfung).</p>
                 <p>Die gefundenen Adressen werden in der <i>Trefferliste</i> angezeigt. Durch einfaches 
				 Klicken auf einen Eintrag wird dieser markiert. Durch ein anschließendes Klicken auf 
				 <i><b>Übernehmen</b></i> wird die markierte Referenz auf die Adresse in den Datensatz 
				 übernommen. </p>
                 <p>Im <i><b>Hierarchiebaum</b></i> können Sie in der üblichen Weise navigieren. Ein einfacher 
				 Klick auf eine Adresse markiert diese. Durch ein anschließendes Klicken auf 
				 <i><b>Übernehmen</b></i> wird die markierte Referenz auf die Adresse in den Datensatz 
				 übernommen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-10">
            <header>Das Kommentarfenster</header>
            <content>
                 <p>Klicken Sie in das untere Fenster und schreiben Sie den Kommentar. 
				 Mit der <i><b>Funktion Kommentar</b></i> eintragen übertragen Sie den Kommentar in die oben 
				 aufgeführte Liste. Das Datum und der Nutzername werden automatisch eingetragen.</p>
                 <p>Kommentare können über das Kontextmenü der rechten Maustaste wieder aus der Tabelle 
				 gelöscht werden.</p>
                 <p>Mit einem Klick auf das Kreuz oben rechts in der Fensterecke verlassen Sie das 
				 Kommentarfenster und kehren zum aktuellen Objekt bzw. zur aktuellen Adresse zurück.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Pflege von Adressen</header>
        <section help-key="maintanance-of-adresses-1">
            <header>Aufbau der Objektoberfläche</header>
            <content>
                 <p>Die Adressen werden im rechten Fenster des Untermenüpunktes 
				 <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i> gepflegt. </p>
				 <p>Im oberen Teil des Fensters werden farbig hinterlegt die Kopfinformationen 
				 <i>Adresstitel</i>, <i>Adresstyp</i> sowie die 
				 Statusinformationen <i>Erstellt am</i>, <i>Geändert am</i>, <i>Von</i> und <i>Status</i> 
				 zu der Adresse angezeigt. Diese Anzeige ist immer sichtbar.</p>
				 <p>Darunter wird - grau hinterlegt - je nach Adresstyp der Name der Institution, 
				 der Einheit oder der Person angezeigt.</p>
                 <p>Bei dem Adresstyp "Person" gibt es zusätzlich die Besonderheit "Daten nicht anzeigen" als 
                 Checkbox. Hierdurch lassen sich die Daten einer Adresse verstecken und stattdessen, die der 
                 übergeordneten Adresse verwendet.</p>
				 <p>Die weiteren Informationen sind zu folgenden Gruppen zusammengefasst:</p>
				 <ul>
				 <li>Adresse</li>
				 <li>Zugeordnete Datensätze</li>
				 </ul>
				 <p>Die einzelnen Gruppen sind durch Balken optisch voneinander abgegrenzt. Standardmäßig 
				 werden nur die Pflichtfelder angezeigt. Sie sind durch fettgedruckte Überschriften und 
				 ein Sternchen * gekennzeichnet. Eine Adresse lässt sich nur dann endgültig speichern, 
				 wenn alle Pflichtfelder gefüllt sind. Wird 
				 eine Speicherung aufgrund fehlender Pflichteinträge abgelehnt, werden 
				 die Überschriften der entsprechenden Felder rot gekennzeichnet, um den Nutzer auf die 
				 noch benötigten Einträge aufmerksam zu machen.</p>
				 <p>Durch Anklicken des Buttons <i>Alle Felder aufklappen</i> links vom Gruppennamen werden 
				 auch alle optional zu füllenden Felder angezeigt. Ein erneutes Klicken auf den Button blendet 
				 diese Felder wieder aus. In der Funktionsleiste finden Sie am rechten Rand einen Button 
				 <i>Alle Felder aufklappen</i>, mit dem Sie <b>alle</b> Felder in allen Gruppen ein- bzw. 
				 wieder ausblenden können.</p>
				 <p>Am rechten Rand der die Gruppen trennenden Balken befindet sich einen Button
				 <i>nach oben</i>. Es ermöglicht den Sprung in die oberste Feldgruppe.</p>
				 <p>Hilfetexte zu den einzelnen Feldern und Gruppen erhalten Sie, indem Sie mit dem Mauszeiger 
				 (dann mit Fragezeichen am Pfeil) auf die Feld- bzw. Gruppennamen klicken.</p>
				 <p>Zum Füllen von Textfeldern klicken Sie einfach in das Feld. Auswahllisten werden über 
				 den Pfeil an der rechten Seite des Feldes aufgeklappt. Für Tabellen gibt es aufgrund der 
				 zusätzlichen Funktionalität Sonderregelungen für die Bedienung (siehe auch 
				 <a href="?hkey=editor-design-6">Besonderheiten bei Tabellen</a>).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-adresses-2">
            <header>Anlegen einer neuen Adresse</header>
            <content>
                 <p>Eine neue Adresse kann entweder über die Schaltfläche <i>Neu anlegen</i> in der 
				 Funktionsleiste oder über das Kontextmenü der rechten Maustaste im Strukturbaum angelegt 
				 werden. Es wird in der Hierarchie immer unterhalb der aktuellen Adresse platziert. Wollen 
				 Sie eine Adresse auf der obersten Hierarchieebene anlegen, so wählen Sie die Ebene 
				 <i>Adressen</i> im Strukturbaum aus und legen dann eine neue Adresse an.</p>
				 <p>Über ein Dialogfenster Adresse anlegen wählen Sie zuerst den Adresstyp der neu 
				 anzulegenden Adresse aus. Welche Adresstypen Ihnen zur Neuanlage zur Verfügung stehen, 
				 hängt von dem Adresstyp der Adresse ab, unter der sie die neue Adresse anlegen wollen. 
				 Danach öffnet sich die entsprechende Maske mit auszufüllenden Feldern. Standardmäßig 
				 wird das Feld Kommunikation aus der übergeordneten Adresse übernommen. 
				 Wollen Sie eine „freie Adresse“, also ein Adresse ohne übergeordnete Institution und 
				 Einheit anlegen, so wählen sie die Ebene <i>freie Adresse</i> im Strukturbaum aus 
				 und legen darunter eine neue Adresse an.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-adresses-2a">
            <header>Angaben aus übergeordneter Adresse übernehmen</header>
            <content>
                 <p>Anstatt die Adressinformationen per Hand eingeben zu müssen, ist es möglich, die Informationen aus der übergeordneten Adresse zu erhalten. Dabei werden die Felder <i>Straße/Hausnummer</i>, <i>PLZ</i>, <i>Ort</i>, <i>Postfach</i>, <i>PLZ (Postfach)</i> und <i>Land</i> überschrieben.</p>
                 <p>Außerdem ist es über den Strukturbaum möglich, ausgehend von einer Adresse, die Adressinformationen auf alle Unteradressen zu verteilen. Dazu ruft man das Kontextmenü einer Adresse im Hierarchiebaum auf und wählt den Eintrag <i>Adressangaben in nachgeordnete Adressen übernehmen</i>. Nach einer Sicherheitsabfrage werden die Änderungen an den Adressen vorgenommen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Recherche</header>
        <section help-key="search-1">
            <header>mCLOUD Erfassungsanleitung</header>
            <content>
                <p>Lesen Sie die eigene <b><a href="https://mcloud-editor-dokumentation.readthedocs.io">Erfassungsanleitung</a></b> für die mCLOUD.</p>
                <br />
                <p>Nachfolgend allgemeine Hilfe zum InGrid Editor.</p>
            </content>
        </section>
        <section>
            <header>Suche</header>
            <content>
                 <p>Über den Untermenüpunkt <i>Suche</i> der Recherche können Sie Datensätze oder Adressen 
				 mit Hilfe eines Stichwortes suchen, ohne deren Positionen in der Kataloghierarchie 
				 zu kennen.</p>
				 <p>Über die Karteireiter können Sie auswählen, ob Sie in <i>Adressen</i> oder in 
				 <i>Datensatz</i> des Kataloges suchen wollen.</p>
				 <p>Tragen Sie einen beliebigen Suchbegriff in die Eingabezeile ein und starten Sie 
				 die Recherche über die Schaltfläche <i>Suchen</i>.</p>
				 <p>In der Trefferliste werden alle gefundenen Datensätze bzw. Adressen angezeigt und 
				 können durch einen einfachen Mausklick auf die entsprechende Zeile zur Bearbeitung 
				 aufgerufen werden. Nach dem Anklicken wird der entsprechende Datensatz bzw. die 
				 entsprechende Adresse unter dem Menüpunkt <i>Hierarchie und Erfassung</i> geöffnet. 
				 Sie können zur <i>Trefferliste</i> zurückkehren, indem Sie wieder den Menüpunkt 
				 <i>Recherche</i> anwählen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-3">
            <header>Datenbank-Suche</header>
            <content>
                 <p>Die Datenbank-Suche ist eine Funktion, die für Experten gedacht ist. Über sie können 
				 ganz spezielle Informationen aus der Datenbank abgerufen werden. Änderungen an 
				 Datenbankinhalten sind nicht möglich.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Verwaltungsfunktion: Nutzerverwaltung</header>
        <section help-key="user-administration-1">
            <header>Nutzeradministration</header>
            <content>
                 <p><b>Konzept der Nutzerverwaltung des InGridEditors</b></p>
				 <p>Der InGridEditor (IGE) ist eine Komponente der Portal-Software InGrid. Durch die Verknüpfung 
				 der Nutzverwaltungen des Portals und des IGEs ergibt sich der Vorteil, dass sich ein 
				 Nutzer nur einmal zentral im Portal (unter <i>Anmelden</i>) oder in einer anderen externen 
				 Benutzerverwaltung anmelden muss.</p>
				 <p>Die IGE-Nutzerrechte werden in der 
				 <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-3">Gruppenadministration</a> der IGE-Nutzerverwaltung 
				 festgelegt. Zunächst werden Gruppen definiert, die spezifische Rechte für einen Teilbereich des 
				 Katalogs aufweisen und anschließend die Nutzer einer oder mehreren Gruppen  zugeordnet. </p>
				 <p>Im IGE werden hierbei folgende Rechte (Rollen) unterschieden:</p>
				 <ol>
				 <li><b>Katalog-Administrator</b>: Es gibt nur einen Nutzer mit diesen Rechten. Er hat das 
				 Recht alle Verwaltungsfunktionen bedienen zu dürfen und kann Nutzer auf allen 
				 darunterliegenden Hierarchieebenen mit Schreibrechten auf beliebige Teilbäume erstellen.</li>
				 <li><b>Metadaten-Administrator</b>: Er darf von den Verwaltungsfunktionen nur die Nutzerverwaltung 
				 bedienen. Er darf Nutzer mit der Rolle Metadaten-Autor erstellen. Die Rechte dieser Nutzer 
				 dürfen aber maximal den Rechten des jeweiligen Metadaten-Administrators entsprechen (z.B. 
				 Schreibrechte nur auf einen Teilbaum des Katalogs).</li>
				 <li><b>Metadaten-Autor</b>: Er hat Schreibrechte auf einen Teilbaum des Kataloges, hat aber 
				 keinen Zugang zur Nutzerverwaltung oder zu anderen Verwaltungsfunktionen.</li>
				 </ol>
				 <p>Der Katalog-Administrator kann Metadaten-Autoren unter beliebigen Metadaten-Administratoren 
				 einrichten. Ein Metadaten-Administrator hat immer das Recht, die ihm nachgeordneten 
				 Metadaten-Autoren zu administrieren.</p>
				 <br/>
				 <p><b>Neuanlegen eines Nutzers</b></p>
				 <br/>
				 <p>Vorbereitende Schritte:</p>
				 <ol>
				 <li>Der Nutzer muss in der externen Benutzerverwaltung registriert worden sein (Portal-Nutzer). Wird als 
				 externe Nutzerverwaltung das Portal verwendet, kann sich der Nutzer selbst anmelden oder vom 
				 Administrator im Portal unter <i>Anmelden</i> angemeldet werden.</li>
				 <li>Der Nutzer erhält eine Email zur Bestätigung seiner Anmeldung. Mit der Bestätigung des Links 
				 in der Email wird die Anmeldung aktiviert. </li>
				 <li>Um dem neuen Nutzer passende Rechte zuordnen zu können, muss in der  
                 <a href="?hkey=user-administration-2">Gruppenadministration</a> der IGE-Nutzerverwaltung geprüft 
				 werden, ob bereits eine oder mehrere Gruppen existieren, die mit entsprechenden Rechten 
				 ausgestattet sind. Ist dies nicht der Fall, müssen eine oder mehrere neue Gruppen angelegt werden. </li>
				 </ol>
				 <p>Nachdem gehen Sie bitte wie folgt vor:</p>
				 <ol>
				 <li>Klicken Sie in der Nutzeradministration (IGE-Nutzerverwaltung) auf den Administrator, der 
				 für den neuen Nutzer zuständig sein soll (Hierarchiebaum auf der linken Seite). Der Name des 
				 Administrators wird rot markiert.  
				 <br/>Als Katalog-Administrator können Sie Metadaten-Administratoren und Metadaten-Autoren im 
				 gesamten Katalog anlegen. Als Metadaten-Administrator können Sie nur Metadaten-Autoren unterhalb 
				 ihres eigenen Eintrags anlegen. Unterhalb von Metadaten-Autoren können keine weiteren Nutzer 
				 angelegt werden.</li>
				 <li>Klicken Sie auf die Schalfläche <i>Nutzer anlegen</i> (unterhalb des Hierarchiebaums). Geben Sie nun 
				 in das Dialogfeld die Anfangsbuchstaben des neuen Portal-Nutzers ein und wählen Sie dann aus der Auswahlliste 
				 den entsprechenden Nutzer aus.  Klicken Sie anschließend auf 
				 die Schalfläche <i>Übernehmen</i>, um dem neuen Nutzer dem ausgewählten IGE-Administrator zuzuordnen.
				 <br/><u>Hinweis 1:</u> Die Auswahlliste öffnet sich nur durch die Eingabe von Buchstaben und nicht 
				 wie üblich über einen Klick auf das Symbol an der rechten Seite der Eingabezeile. Namen, die mit großen 
				 Anfangsbuchstaben beginnen, werden in der Auswahlliste zuerst gelistet. 
				 <br/><u>Hinweis 2:</u> Ein Portal-Nutzer, der bereits einem IGE-Katalog zugeordnet ist, kann keinem 
				 zweiten Katalog zugeordnet werden. Diese Regelung betrifft auch Schulungskataloge. Deshalb werden Nutzer, 
				 die bereits mit IGE-Rechten ausgestattet sind, nicht mehr in der Auswahlliste angezeigt.</li>
				 <li>Für den neuen IGE-Nutzer müssen nun einige Nutzerdaten (Name, Email, Institution) erfasst. </li>
                 <li>Weisen Sie dem neuen IGE-Nutzer einer oder mehreren Gruppen zu. In der Auswahlliste werden alle 
				 in der  <a href="?hkey=user-administration-2">Gruppenadministration</a> definierten Gruppen angezeigt 
				 für die Sie die Berechtigung zur Administration besitzen.</li>
				 <li>Mit <i>Speichern</i> (Schaltfläche unten rechts) schließen Sie den Vorgang ab.</li>
				 </ol>
				 <br/>
				 <p><b>Bearbeiten und Löschen eines bereits existierenden Nutzers</b></p>
				 <br/>
				 <p>Wählen Sie durch Mausklick im Hierarchiebaum auf der linken Seite des Fensters einen 
				 Nutzer aus, den Sie bearbeiten oder löschen wollen.</p>
				 <p>Die Nutzerdaten werden in die Felder auf der rechten Seite des Fensters geladen. Sie 
				 können das <i>Login</i>, die <i>Adressdaten</i> und die <i>Gruppe</i> ändern. Über 
				 <i>Speichern</i> sichern Sie die Änderungen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Dem Katalog-Administrator ist immer automatisch die Gruppe 
				 <i>administrators</i> zugewiesen. Diese Zuordnung kann nicht geändert werden. Die Gruppe 
				 steht anderen Nutzern nicht zur Verfügung.</p>
				 <p>Zum Löschen des Nutzers klicken Sie auf die Schaltfläche <i>Nutzer löschen</i> und 
				 bestätigen den Vorgang in dem sich öffnenden Dialog.</p>
                 <p><b>Anzeige der Verantwortlichkeiten</b></p>
                 <p>Über den Reiter "Als Verantwortlicher" werden zwei Tabellen angezeigt, die die Objekte
                 und Adressen auflisten, in denen der ausgewählte Benutzer als Verantwortlicher eingetragen
                 ist. Es ist möglich direkt von diesen Tabellen auf ein Objekt bzw. Adresse zu springen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="user-administration-2">
            <header>Gruppenadministration</header>
            <content>
                 <p>Über die (Nutzer-)Gruppen werden die Schreibrechte auf Datensätze und Adressen festgelegt.</p>
				 <p>In der Gruppenadministration können Sie:</p>
				 <ul>
				 <li><u>Eine Gruppe bearbeiten:</u> Klicken Sie auf den Namen der Gruppe in der Liste links 
				 oben im Fenster. Sie können nun den Namen der Gruppe ändern sowie die Rechte für die Gruppe 
				 (siehe unten). Änderungen müssen mit <i>Speichern</i> abgeschlossen werden und stehen dann 
				 sofort zur Verfügung.</li>
				 <li><u>Eine Gruppe neu anlegen:</u> Klicken Sie auf die Schaltfläche <i>Neue Gruppe anlegen</i>. 
				 Sie müssen den Gruppennamen angeben und den Vorgang mit <i>Speichern</i> abschließen. Sie 
				 können nun die Rechte für die Gruppe angeben (siehe unten).</li>
				 <li><u>Eine Gruppe löschen:</u> Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Namen der 
				 Gruppe, die Sie löschen wollen. Wählen Sie <i>Zeile löschen</i> aus dem Kontextmenü und 
				 bestätigen Sie den Vorgang in dem sich öffnenden Dialog.</li>
				 </ul>
				 <p><u><b>Wichtig:</b></u> Alle Änderungen an den Gruppeneigenschaften (auch die an den 
				 untenstehenden Berechtigungen) müssen über <i><b>Speichern</b></i> abgeschlossen werden, 
				 damit die Änderungen wirksam werden und nicht verloren gehen.</p>
				 <p>Sie können folgende Berechtigungen für eine Gruppe vergeben:</p>
				 <p><b>Berechtigungen für Datensätze</b></p>
				 <p>Sie können Schreibberechtigungen für Datensätze vergeben. Wählen sie dazu der Datensatz 
				 unter <i>Berechtigungen für Datensätze</i> aus dem Hierarchiebaum aus, für das Sie oder 
				 ab dem Sie die Schreibberechtigung vergeben wollen. Ein Klick auf den Datensatz färbt ihn rot 
				 ein. Über die Schaltfläche <b>></b> können Sie den markierte Datensatz in die Liste der 
				 Berechtigungen übernehmen.</p>
                 <p>Sie haben drei Einstellungsmöglichkeiten für die Berechtigung pro Datensatz:</p>
				 <ul>
				 <li><u>Teilbaum:</u> Dies ist die Standardeinstellung. Sie haben für diese und alle 
				 nachgeordneten Elemente eine Schreibberechtigung. Sie können unterhalb dieses Elementes 
				 und allen nachgeordneten Elemente neue Elemente anlegen.</li>
                 <li><u>Unter-Datensätze:</u> Sie können direkt unterhalb dieses Elementes ein neues Element anlegen,
                 für das Sie dann den vollen Zugriff bekommen (Teilbaum Recht auf neuem Unter-Datensatz).
                 Alle Benutzer Ihrer Gruppe bekommen damit ebenfalls vollen Zugriff (alle Benutzer der Gruppe,
                 die das Unter-Datensatzrecht beinhaltet).</li>
				 <li><u>Einzelobjekt:</u> Sie haben nur auf diesem Element eine Schreibberechtigung, auf 
				 nachgeordnete Objekte nicht. Sie können keine neuen Elemente unterhalb dieses Objektes 
				 anlegen.</li>
				 </ul>
				 <p><u>Hinweis:</u> Alle Teilbäume des Kataloges, auf die ein Schreibrecht bestehen soll, müssen 
				 einzeln ausgewählt werden.</p>
				 <p><b>Berechtigungen für Adressen</b></p>
				 <p>Sie können Schreibberechtigungen für Adressen vergeben. Wählen sie dazu die Adresse 
				 unter <i>Berechtigungen für Adressen</i> aus dem Hierarchiebaum aus, für die Sie oder 
				 ab der Sie die Schreibberechtigung vergeben wollen. Ein Klick auf die Adresse färbt sie 
				 rot ein. Über die Schaltfläche <b>></b> können Sie die markierte Adresse in die Liste der 
				 Berechtigungen übernehmen.</p>
                 <p>Sie haben drei Einstellungsmöglichkeiten für die Berechtigung pro Adresse:</p>
				 <ul>
				 <li><u>Teilbaum:</u> Dies ist die Standardeinstellung. Sie haben für diese Adresse und alle 
				 nachgeordneten Adressen eine Schreibberechtigung. Sie können unterhalb dieser und allen 
				 nachgeordneten Adressen neue Adressen anlegen.</li>
                 <li><u>Unteradressen:</u> Sie können direkt unterhalb dieser Adresse eine neue Adresse anlegen,
                 für die Sie dann den vollen Zugriff bekommen (Teilbaum Recht auf neuer Unteradresse).
                 Alle Benutzer Ihrer Gruppe bekommen damit ebenfalls vollen Zugriff (alle Benutzer der Gruppe,
                 die das Unteradressenrecht beinhaltet).</li>
                 <li><u>Einzeladresse:</u> Sie haben nur auf diese Adresse eine Schreibberechtigung, auf 
				 nachgeordnete Adressen nicht. Sie können keine neuen Adressen unterhalb dieser Adresse 
				 anlegen.</li>
				 </ul>
				 <p><u>Hinweis:</u> Sie können keine Schreibrechte auf die Strukturbaumknoten <i>Adressen</i> 
				 und <i>freie Adressen</i> vergeben. Alle Teilbäume des Kataloges, auf die ein Schreibrecht 
				 bestehen soll, müssen einzeln ausgewählt werden.</p>
				 <p><b>Root-Datensatz und -Adressen anlegen</b></p>
				 <p>Dies ist ein gesondertes Schreibrecht. Wird es für eine Gruppe vergeben, haben die 
				 Mitglieder dieser Gruppe das Recht, neue Objekte und Adressen auf der obersten Ebene des 
				 Kataloges anzulegen. Sie erhalten dann automatisch die Schreibrechte auf den ganzen Teilbaum 
				 des neuangelegten Objektes bzw. der neuangelegten Adresse.</p>
				 <p><u>Wichtig:</u> Durch dieses Recht hat die Gruppe <i>nicht</i> automatisch das Schreibrecht 
				 auf schon vorhandene Teilbäume, für die ihr nicht explizit Schreibrechte eingeräumt wurden.</p>
                 <p><b>Zugeordnete Nutzer</b></p>
                 <p>Auf dem dritten Reiter werden alle Benutzer aufgelistet, welche der gewählten Gruppe zugeordnet wurden.</p>
				 <p><b>Die spezielle Gruppe <i>administrators</i> des Katalogadministrators</b></p>
				 <p>Dem Katalogadministrator wird immer automatisch die Gruppe <i>administrators</i> zugewiesen. 
				 Diese Zuweisung kann <b>nicht</b> verändert werden. Die Gruppe hat Schreibrechte auf den gesamten 
				 Katalog (natürlich einschließlich des Rechts auf Anlegen von neuen Objekten und Adressen 
				 auf der obersten Ebene). Die Gruppe hat feste Rechte und ist in jedem Katalog automatisch 
				 vorhanden. Sie lässt sich nicht über die Gruppenadministration pflegen und wird daher auch nicht 
				 in der Liste der Gruppen angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="user-administration-3">
            <header>Berechtigungsübersicht</header>
            <content>
                 <p>In der Berechtigungsübersicht werden alle Nutzer angezeigt, die auf einen Datensatz, eine 
                 Adresse oder einen Teilbaum Schreibrechte oder das Recht für Unterelemente oder zur
                 Qualitätssicherung haben.</p>
				 <p>Klicken Sie auf einen beliebigen Datensatz unter <i>Berechtigung für Objekte</i> oder auf eine 
				 beliebige Adresse unter <i>Berechtigung für Adressen</i>. Der ausgewählte Datensatz bzw. die 
				 ausgewählte Adresse wird rot markiert. Es werden die <i>Nutzernamen</i> und die 
				 <i>Rollen</i> aller Nutzer angezeigt, die auf den Datensatz bzw. die Adresse mindestens eines 
				 der folgenden Rechte haben:</p>
				 <ul>
				 <li>Schreibrecht auf  das <i>Einzelobjekt</i> bzw. die <i>Einzeladresse</i></li>
				 <li>Schreibrecht auf den <i>Teilbaum</i></li>
                 <li>Recht zur Erstellung direkter <i>Unter-Datensatz</i> bzw. <i>Unteradressen</i></li>
				 </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
