<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<help>
    <chapter>
        <header>PortalU Help</header>
        <section help-key="index">
            <header>Topics</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=about-1">About Saxony PortalU</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-1">Search</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-topics-1">Environmental Topics</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-service-1">Service</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-measure-1">Environmental Monitoring Data</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-chronicle-1">Environmental Almanac</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=rss-news-1">News</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ingrid-inform-1">Saxony PortalU informs</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=myingrid-1">My Saxony PortalU</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ingrid-newsletter-1">Newsletter</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>About Saxony PortalU</header>
        <section help-key="about-1">
            <header>Concept and Objectives of PortalU</header>
            <content>
                <p>PortalU is the central environmental Information portal for Germany. PortalU offers
                access to several 100.000 web-pages and database records from public authorities and institutions 
                in the German Federal States and the Federal Government. With a mix of current environmental news,
                up-to-the-hour environmental monitoring data (e.g., Ozone pollution), and in-depth background information, PortalU targets 
                experts as well as the "average" citizen. PortalU is expanded continuously with the goal to ultimately integrate all 
                public providers of environmental information.     
                 </p>
                <p>
                The concept of PortalU  was stronly influenced by a new EU-Directive on public
                access to environmental information. Directive 2003/4/EC sets new standards for the 
                distribution of government-owned environmental information in the EU-member states 
                The Directive extends the circle of public agencies and insititutions that have to 
                make their data and information publicly available in a structured, understandable and highly accessible way.      
                </p>
                <p>
                To set up PortalU, a new software -  &#8222;InGrid 1.0&#8220; - was created. InGrid is a modular, flexible portal-software built on OpenSource basis. Both PortalU and InGrid 
                are tools dedicated to help public agencies in Germany (and elsewhere) to improve public access to environmental information and thus implement the new EU regulations. 
                     </p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-2">
            <header>Who runs PortalU?</header>
            <content>
                <p>Like it's predecessors UDK (Environmental Data Catalog) and gein (German Environmental Information Network),
                PortalU is financed through a formal agreement between the German Federal States ("Länder") and the 
                Federal Administration ("Bund"). The agreement was signed, among others, by the Federal Ministry for the Environment, Nature 		   Conservation and Nuclear Safety (BMU) and the 
                environment ministries of 15 Federal States. 
                    The maintenance and technical development of  PortalU is in the hands of the Coordination Center PortalU, a small 
                    group of environmental and IT specialists located at the Environmental Ministry of Lower Saxony in Hannover. .</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-3">
            <header>Functionality Overview</header>
            <content>
                <p>
                    <b>Search:</b> The central functionality of PortalU is the 
                    PortalU-Search (<a href="help.psml?hkey=search-1">PortalU Search</a>) engine.
                    It allows to perfom fulltext-searches (<a
                        href="help.psml?hkey=search-1">PortalU Search</a>) on web-pages and database records.
                    It also features advanced search functions (<a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-1">Advanced Search</a>), among others 
                        using an extensive environmental thesaurus.
                         </p>
                <p>
                    <b>Maps:</b> A map-viewer allows to specify spatial queries and to 
                    visualize digital maps that were retrieved through PortalU Search.</p>
                <p>
                    <b>Topics Pages:</b> The PortalU Environmental Topics pages offer a catalog-like, theme-based 
                    access to particularly interesting information and data. </p>
                <p>
                    <b>News</b>: Environmental news are published "hot-off-the-presses" straight from the 
                    news-rooms of the participating federal and state agencies. </p>
                <p>
                    <b>Service</b>: The Service section leads you to lists with current news, events and publications. </p>
                <p>
                    <b>Environmental Monitoring Data</b>: PortalU informs you 24 hours a day, 7 days a week about the state of your environment.</p>
                <p>
                    <b>Environmental Almanac</b>: When was the Kyoto-Treaty ratified? The answer to this and many other questions about past environmental events can be found in the Environmental Almanack.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-4">
            <header>PortalU Information Sources</header>
            <content>
                <p>PortalU is a central and user-friendly entry-point to government-owned 
                environmental information in the Internet. In contrast to most other portals and search engines,
                PortalU does not only register text documents and web-pages. The PortalU search engine is also 
                able to index database records and specialized information applications (even if they are not part of the public Internet). 
                  </p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-5">
            <header>PortalU Participation Policy</header>
            <content>
                <p>Information providers in PortalU are public authorities in Germany. Private firms that act on behalf of 
                public authorities may be accepted as well. The pool of information providers in PortalU is 
                enlarged continuously. If your organization wants to 
                publish environmentally relevant information through PortalU, please contact the <a
                        href="http://www.kst.portalu.de/"
                        target="_new">Coordination Center PortalU</a>.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-6">
            <header>InGrid &#8211; The Software Behind PortalU</header>
            <content>
                <p>To build PortalU, a new software - InGrid 1.0 - was developed. InGrid implements a modular
                and flexible system architecture on the basis of advanced OpenSource technology. 
                This system architecture allows us to adapt the environmental information infrastructure to changing
                organizational needs. If necessary, InGrid can be used to build regional and/or communal environmental
                portals that can be interlinked with PortalU to a Germany-wide information infrastructure. 
                Because InGrid is a modular and adaptable system that uses no propriretary third-party software, 
                new portals may be set-up with little effort and at low cost.    
                    </p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suche</header>
        <section help-key="search-1">
            <header>Einfache Suche</header>
            <content>
                <p>Über die Suche können Sie einen oder mehrere Suchbegriffe
                    eingeben. Gefunden werden diejenigen Seiten die alle
                    Suchbegriffe enthalten.</p>
                <p>Es wird je nach Einstellung in einem der folgenden Suchräume gesucht:</p>
                <ul>
                    <li>Umweltinformationen: behördliche Informationen zur Umwelt</li>
                    <li>Adressen: Zuständigkeiten</li>
                </ul>
                <p>Die Suche kann auf einen Informationsanbieter eingeschränkt werden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-2">
            <header>Weitere Themen zur Suche</header>
            <content>
                <p>Neben der einfachen Suche können Sie Ihre Suche weiter
                    verfeinern. Lesen Sie hierzu folgende Themen:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-1">Erweiterte Suche
                            nach Umweltinformationen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-address-1">Erweiterte
                            Suche nach Adressen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-history-1">Suchhistorie</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-settings-1">Einstellungen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-tipps-1">Suchtipps</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-save-1">Suche Speichern</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-expert-1">Experteneingabe</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-results-1">Suchergebnisliste</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-catalog-1">Datenkataloge</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche nach Umweltinformationen</header>
        <section help-key="ext-search-1">
            <header>Erweiterte Suche nach Umweltinformationen</header>
            <content>
                <p>Sie können Ihre Suche nach Umweltinformationen über die
                    &#8222;Erweiterte Suche&#8220; verfeinern.</p>
                <p>Prinzipiell setzt sich ein Suchausdruck aus einzelnen
                    Suchbegriffen zusammen, die  mit Operatoren (UND, ODER,
                    NICHT) verbunden werden. Wie Sie diese Operatoren von Hand
                    eingeben können lesen Sie in dem Kapitel &#8222;<a href="help.psml?hkey=search-expert-1">Experteneingabe</a>&#8220;.</p>
                <p>Die &#8222;Erweiterte Suche&#8220; bietet Ihnen die
                    Möglichkeit Ihren Suchausdruck per Assistenten aufzubauen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-2">
            <header>Bereiche zur Spezifizierung der Suche</header>
            <content>
                <p>Der sog. &#8222;Suchraum&#8220; umfasst alle
                    Webseiten, Dokumente, etc. die von einer Suchanfrage erfasst
                    werden. Folgende Bereiche zur Erweiterung oder Einschränkung
                    des Suchraumes stehen Ihnen zur Verfügung:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-subject-1">Thema</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-1">Raum</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-time-1">Zeit</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-area-1">Suchbereich</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Thema</header>
        <section help-key="ext-search-subject-1">
            <header>Suchbegriffe</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie gezielt einen oder mehrere
                    Suchbegriffe zu Ihrem Suchausdruck hinzufügen, indem Sie sie
                    mit einer der folgenden Optionen verknüpfen:</p>
                <p>
                    <b>all diese Begriffe (UND)</b> eine Information wird
                    gefunden, wenn sie <b>alle</b> eingegebenen Begriffe enthält (Standard).</p>
                <p>
                    <b>einen dieser Begriffe (ODER)</b> eine Information wird
                    gefunden, wenn sie <b>mindestens einen</b> der eingegebenen
                    Begriffe enthält.</p>
                <p>
                    <b>genau diese Wortgruppe:</b> eine Information wird
                    gefunden, wenn sie <b>genau</b> die eingegebene Wortgruppe
                    enthält (in der gleichen Reihenfolge, mit Leerzeichen etc.).</p>
                <p>
                    <b>keinen dieser Begriffe:</b> eine Information wird nur
                    dann gefunden, wenn sie <b>keinen</b> der eingegebenen
                    Begriffe enthält.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-subject-2">
            <header>Fachwörterbuch</header>
            <content>
                <p>Über das Fachwörterbuch können Sie Ihrem Suchausdruck
                    Fachbegriffe hinzufügen. Dazu geben Sie einen beliebigen
                    Begriff in das Eingabefeld ein und senden eine Anfrage an
                    den <a href="#ext-search-subject-3">Thesaurus</a> ab.</p>
                <p>Sie erhalten dann eine Reihe <a
                        href="#ext-search-subject-5">ähnlicher Begriffe</a>, die
                    Sie dem Suchausdruck hinzufügen können oder über deren
                    Verlinkungen Sie ihren Suchbegriff weiter spezifizieren können.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-subject-3">
            <header>Thesaurus</header>
            <section help-key="ext-search-subject-4">
                <header>Was ist ein Thesaurus?</header>
                <content>
                    <p>Ein Thesaurus besteht, ähnlich wie ein Wörterbuch, aus
                        Fachbegriffen zu einem bestimmten Themengebiet. Außer
                        der korrekten Schreibweise enthält ein Thesaurus aber
                        auch Informationen darüber, ob und wie sich ein Begriff
                        verallgemeinern (Oberbegriffe), spezialisieren
                        (Unterbegriffe) oder anders ausdrücken (Synonyme) lässt.
                        Thesauri werden z.B. zum Verschlagworten und Auffinden
                        von Dokumenten genutzt.</p>
                    <p>PortalU verwendet den Umweltthesaurus
                        (UMTHES<sup>®</sup>) des Umweltbundesamtes in Dessau. Er
                        enthält mehr als 30.000 Fachbegriffe aus dem
                        Themengebiet &quot;Umwelt&quot;.</p>
                    <p>Der UMTHES<sup>® </sup>wird über den <a
                            href="http://www.semantic-network.de/"
                            target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> vom
                        Umweltbundesamt zur Verfügung gestellt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-5">
                <header>Ähnliche Begriffe</header>
                <content>
                    <p>Nach der Analyse Ihres Suchbegriffs durch den SNS werden
                        &#8222;ähnliche&#8220; Begriffe aus dem
                        Thesaurus angezeigt . Sie haben die Möglichkeit, einen
                        oder mehrere dieser Begriffe zu markieren und in Ihren
                        Suchausdruck zu übernehmen (&#8222;Zur Suchanfrage hinzufügen&#8220;).</p>
                    <p>Sie haben aber auch die Möglichkeit einen
                        &#8222;ähnlichen&#8220; Begriff weiter zu
                        spezifizieren, in dem Sie auf den jeweiligen Begriff
                        klicken. Er wird dann als <a
                        href="#_Thesaurus-Schlagwort">Thesaurus-Schlagwort</a>
                        angezeigt. Zusätzlich werden die zughörigen <a
                            href="#_Oberbegriffe">Ober</a>-,<a
                        href="#_Unterbegriffe">Unter</a>- und <a
                            href="#_Verwandte_Begriffe">verwandten Begriffe</a>,
                        sowie die <a href="#_Synonyme">Synonyme</a> angezeigt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-6">
                <header>Thesaurus-Schlagwort</header>
                <content>
                    <p>Dies ist das aktuell eingestellt Thesaurus-Schlagwort.
                        Sie können es in ihren Suchausdruck übernehmen, indem
                        Sie es ankreuzen und den Button &#8222;Zur
                        Suchanfrage hinzufügen&#8220; anklicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-7">
                <header>Oberbegriffe</header>
                <content>
                    <p>Ein Oberbegriff ist ein Begriff, der ein
                        Thesaurus-Schlagwort verallgemeinert. Der
                        UMTHES<sup>®</sup> bietet die Möglichkeit, dass ein
                        Thesaurus-Begriff mehrere Oberbegriffe besitzt.</p>
                    <p>Sie können den oder die Oberbegriffe ihrem Suchausdruck
                        hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und auf den Button
                        &#8222;Zur Suchanfrage hinzufügen&#8220; klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-8">
                <header>Unterbegriffe</header>
                <content>
                    <p>Ein Unterbegriff ist eine Spezialisierung eines
                        Thesaurus-Schlagworts. Ein Thesaurus-Begriff kann
                        beliebig viele Unterbegriffe besitzen.</p>
                    <p>Sie können einen oder mehrere Unterbegriffe ihrem
                        Suchausdruck hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und
                        auf den Button &#8222;Zur Suchanfrage
                        hinzufügen&#8220; klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-9">
                <header>Verwandte Begriffe</header>
                <content>
                    <p>Ein verwandter Begriff ist ein Thesaurus-Begriff der in
                        einer Beziehung zu dem Thesaurus-Schlagwort steht, aber
                        weder eine Ober- noch eine Unterbegriff ist. Ein
                        Thesaurus-Begriff kann beliebig viele verwandte Begriffe besitzen.</p>
                    <p>Sie können einen oder mehrere verwandte Begriffe ihrem
                        Suchausdruck hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und
                        auf den Button &#8222;Zur Suchanfrage
                        hinzufügen&#8220; klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-10">
                <header>Synonyme</header>
                <content>
                    <p>Ein Synonym ist ein alternativer , aber sinngleicher
                        Ausdruck für das Thesaurus-Schlagwort.</p>
                    <p>Manchmal setzt sich ein Synonym aus zwei oder mehreren
                        Thesaurus-Begriffen zusammen. In diesem Fall ist das
                        Synonym nicht als alternativer Ausdruck für einen
                        einzelnen Thesaurus-Begriff, sondern als Synonym für den
                        zusammengesetzten Begriff zu verstehen.</p>
                    <p>Sie können ein oder mehrere Synonyme ihrem Suchausdruck
                        hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und auf den Button
                        &#8222;Zur Suchanfrage hinzufügen&#8220; klicken.</p>
                    <p>Wenn Sie auf den Synonym-Begriff klicken, gelangen Sie zu
                        den dahinter liegenden Thesaurus-Begriffen. Sie können
                        auch diese in Ihren Suchausdruck übernehmen.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Raum</header>
        <section help-key="ext-search-spacial-1">
            <header>Raum</header>
            <content>
                <p>PortalU analysiert über den <a
                        href="http://www.semantic-network.de/"
                        target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                    Umweltbundesamtes in Dessau die Web-Seiten der
                    angeschlossenen Server und ermittelt einen Raumbezug für
                    jede Seite. Bei der räumlichen Suche nach Webseiten wird in
                    PortalU dieser Raumbezug genutzt. Die räumliche Suche ist
                    also nicht, wie in den meisten anderen Suchmaschinen, eine
                    Volltext-Suche nach räumlichen Begriffen.</p>
                <p>Bei der räumlichen Suche in den angeschlossenen Datenbanken
                    werden ausschließlich die dort eingetragenen räumlichen
                    Attribute durchsucht.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-spacial-2">
            <header>Raumeinschränkung begrifflich</header>
            <content>
                <p>Über die begriffliche Raumeinschränkung können Sie gezielt
                    geografische Begriffe Ihrem Suchausdruck hinzufügen. Dazu
                    geben Sie einen beliebigen Begriff in das Eingabefeld ein
                    und senden eine Anfrage an den <a
                    href="#ext-search-spacial-3">Geo-Thesaurus</a> (Button:
                    &#8222;Geografische Namen suchen&#8220;).</p>
                <p>Sie erhalten dann eine Reihe <a
                        href="#ext-search-spacial-4">geografischer Namen</a>,
                    die Sie dem Suchausdruck hinzufügen können oder über deren
                    Verlinkung Sie ihren Suchbegriff weiter spezifizieren können.</p>
            </content>
            <section help-key="ext-search-spacial-3">
                <header>Was ist ein Geo-Thesaurus?</header>
                <content>
                    <p>Ähnlich wie das Ortsverzeichnis eines Atlanten beschreibt
                        der Geo-Thesaurus Umwelt (GTU) die Namen von Gemeinden,
                        Flüssen, Bergen, Landschaften und anderen geografischen
                        Objekten in Deutschland. Dabei gibt der GTU die genaue
                        Schreibweise ebenso wie die geografische Position
                        (Koordinaten) eines Orts an.</p>
                    <p>Der GTU beschränkt sich aus praktischen Gründen auf Orte,
                        die üblicherweise auf Karten ab dem Maßstab 1:250.000
                        verzeichnet sind. Derzeit sind ca. 50.000 geografische
                        Objekte in ihm verzeichnet.</p>
                    <p>Der Geo-Thesaurus Umwelt wird über den <a
                            href="http://www.semantic-network.de/"
                            target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                        Umweltbundesamtes zur Verfügung gestellt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-4">
                <header>Was ist ein Geo-Thesaurus?</header>
                <content>
                    <p>Der Suchausdruck, den Sie über den Button
                        &#8222;Geografische Namen suchen&#8220;
                        abgeschickt haben, wird durch den SNS analysiert und Sie
                        erhalten eine Reihe geografischer Namen zurück. Sie
                        können diese jetzt ankreuzen und Ihrem Suchausdruck
                        hinzufügen. Die geografischen Namen werden zur
                        räumlichen Suche in den räumlichen Informationen der
                        Web-Seiten und der Datenbanken genutzt.</p>
                    <p>Wollen Sie Ihre räumlichen Suchbegriffe weiter
                        verfeinern, können Sie sich die Lagebeziehungen durch
                        einen Klick auf den jeweiligen Begriff ansehen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-5">
                <header>Lagebeziehungen</header>
                <content>
                    <p>Nach dem Klick auf einen geografischen Namen werden die
                        Lagebeziehungen zu diesem Namen angezeigt. Die
                        Lagebeziehungen sind ein Maß für die räumliche Relevanz
                        zwischen zwei geografischen Objekten. Je größer der
                        angegebene prozentuale Wert, desto größer ist die
                        räumliche Relevanz des angezeigten geografischen Namens
                        zu Ihrem Suchbegriff. Durch Auswahl (Anklicken) räumlich
                        relevanter geografischer Namen können Sie den
                        gewünschten Raumbezug weiter konkretisieren.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="ext-search-spacial-6">
            <header>Raumeinschränkung Karte</header>
            <content>
                <p>Neben der begrifflichen räumlichen Suche ist auch eine Suche
                    über eine Karte möglich. Hierbei wird ein Suchrechteck
                    (Bounding-Box) an die Suche übergeben.</p>
                <p>Bei Web-Seiten wird die Bounding-Box mit den umschließenden
                    Rechtecken der geografischen Begriffe, die der Web-Seite
                    zugeordnet sind, verglichen. Innerhalb der Datenbanken wird
                    direkt nach dem Suchrechteck gesucht.</p>
                <p>Zur Orientierung und Spezifikation eines Suchrechtecks können
                    Sie die Standard-Hintergrundkarten in PortalU nutzen oder
                    aber eigene Hintergrundkarten über den Web-Mapping-Service
                    (WMS) des PortalU hinzu laden.</p>
            </content>
            <section help-key="ext-search-spacial-7">
                <header>Aktive Kartendienste</header>
                <content>
                    <p>In der rechten Spalte werden alle geladenen Services
                        gelistet. Für jeden Service werden alle vorhandenen
                        Layer angegeben. Sie können über das Pluszeichen <img
                            border="0" width="9" height="9"
                        src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"/> angezeigt
                        bzw. durch das Minuszeichen <img border="0" width="9"
                            height="9" src="image019.jpg"/> wieder ausgeblendet werden.</p>
                    <p>Die verwendeten Symbole haben die folgende Bedeutung:</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image020.jpg"
                        alt="*"/> Ein Layer, der unterhalb dieses Symbols
                        angekreuzt ist, wird angezeigt.</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image021.jpg"
                        alt="*"/> Die Informationen für einen Layer, der
                        unterhalb diesem Symbol angekreuzt ist, werden angezeigt
                        wenn die &#8222;Layerbasierte
                        Informationsabfrage&#8220; aktiviert wurde.</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image022.jpg"
                        alt="*"/> Beim Klick auf dieses Symbol wird der
                        zugehörige Layer um eine Position nach oben verschoben.
                        (Hinweis: Die oben stehenden Layer werden zuerst
                        angezeigt und können dadurch ggf. von folgenden Layern
                        verdeckt werden.)</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image023.jpg"
                        alt="*"/> Beim Klick auf dieses Symbol wird der
                        zugehörige Service mit all seinen Layern um eine
                        Position nach oben, vor den davor stehenden Service
                        verschoben. (Hinweis: Die oben stehenden Layer werden
                        zuerst angezeigt und können dadurch ggf. von folgenden
                        Layern verdeckt werden. Das kann eventuell für alle
                        Layer eines Service gelten.)</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-8">
                <header>Kartendienste speichern</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie eine Nutzerin oder ein eingeloggter Nutzer sind,
                        können Sie die Einstellungen unter &#8222;aktive
                        Kartendienste&#8220; in die Personalisierung
                        übernehmen, in dem Sie auf den Button
                        &#8222;Kartendienste speichern&#8220; klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-9">
                <header>Art der Einschränkung</header>
                <content>
                    <p>Hier können Sie wählen, wie das ausgewählte Suchrechteck
                        auf Ihre Suche wirken soll. Es werden je nach Auswahl
                        nur Ergebnisse gefunden für die folgendes gilt:</p>
                    <ul>
                        <li>Der Raumbezug der Ergebnisse liegt innerhalb des
                            gewählten Kartenausschnittes</li>
                        <li>Der Raumbezug der Ergebnisse schneidet den gewählten Kartenausschnitt</li>
                        <li>Der Raumbezug der Ergebnisse umschließt den
                            gewählten Kartenausschnitt</li>
                    </ul>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-10">
                <header>Kartendienste Werkzeugleiste</header>
                <content>
                    <p>Über die Werkzeugleiste können entweder direkt Aktionen
                        ausgelöst werden, oder die Funktion der Maus wird so
                        geschaltet, dass die Funktionalität beim nächsten Klick
                        in die Karte ausgelöst wird.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Dienst hinzufügen&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image024.jpg"
                        alt="*"/> Nach dem Klick auf diesen Button wird ein
                        Fenster geöffnet. Sie können nun über Ankreuzen einen
                        der bereits vorkonfigurierten Dienste dem Karten-Viewer hinzugefügen.</p>
                    <p>Wenn Sie die URL eines nicht in der Liste vorhandenen
                        Dienstes kennen, können Sie diese in der Eingabe einfügen.</p>
                    <p>In beiden Fällen wird der jeweilige Dienst zu den
                        &#8222;Aktiven Kartendiensten&#8220;
                        hinzugefügt. (Hinweis: Die zugefügten Dienste bleiben
                        über die Sitzung erhalten. Wenn sie ein eingeloggter
                        Nutzer sind, können Sie diese Einstellung auch permanent speichern.)</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Dienst entfernen&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image025.jpg"
                        alt="*"/> Nach dem Klick auf diesen Button werden alle
                        bereits eingefügten Dienste angezeigt. Sie können sie
                        wieder aus der Auswahl (Aktive Kartendienste) entfernen.
                        (Hinweis: Der WMS-Service von PortalU ist der
                        voreingestellte Standard-Service. Er kann nicht entfernt
                        werden und wird daher auch nicht angezeigt.)</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Layerbasierte Informationsabfrage&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image026.jpg"
                        alt="*"/> Dieser Button schaltet die Funktion der Maus
                        auf die Informationsabfrage um. Über einen Klick in die
                        Karte erhalten Sie Informationen zu dem Punkt der Karte,
                        auf den Sie geklickt haben.</p>
                    <p>Nach dem Klick öffnet sich Informationsabfrage ein neues
                        Fenster, in dem Sie auswählen können, zu welchem Layer
                        die Informationen angezeigt werden sollen. (Hinweis: Es
                        werden nur diejenigen Layer angezeigt, für die unter
                        &#8222;Aktive Kartendienste&#8220; die
                        Informationsabfrage <img border="0" width="14"
                            height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image021.jpg"
                        alt="*"/> angekreuzt wurde.) Nach der Auswahl des Layers
                        werden die Informationen in einem getrennten Fenster angezeigt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Punktkoordinate definieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image027.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Definieren eine Punktkoordinate umgeschaltet. Es
                        wird jeweils die Position der Maus in geografischen
                        Koordinaten unterhalb der Karte angezeigt. Ebenso wird
                        die Position der Maus beim letzten Klick in die Karte angezeigt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Verwaltungsgebiet selektieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image028.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Selektieren einer Verwaltungseinheit
                        umgeschaltet. Nach dem Klick auf einen Punkt in der
                        Karte öffnet sich ein neues Fenster, über das Sie
                        auswählen können, welche Ebene der Verwaltungseinheit
                        (Land, Regierungsbezirk, Kreis oder Gemeinde) ausgewählt
                        werden soll. Die auswählbaren Verwaltungseinheiten
                        beziehen sich immer auf die Standard-Layer von PortalU (Verwaltungsgrenzen).</p>
                    <p>Nach der Auswahl wird die selektierte Verwaltungseinheit
                        unterhalb der Karte angezeigt. Durch einen Klick auf den
                        Button &#8222;Zur Suche hinzufügen&#8220; wird
                        sie als Raumeinschränkung zum Suchausdruck hinzugefügt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Suchgebiet selektieren (Rahmen aufziehen)&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image029.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf die Auswahl eines Suchgebietes umgeschaltet. Nach
                        dem Klick auf einen Punkt in der Karte können Sie durch
                        Festhalten der linken Maustaste und Ziehen der Maus über
                        die Karte mit anschließendem Loslassen der linken
                        Maustaste ein Suchrechteck definieren.</p>
                    <p>Die Koordinaten des ausgewählten Gebietes werden
                        unterhalb der Karte angezeigt und die Kartenansicht
                        darauf gezoomt.</p>
                    <p>Durch einen Klick auf den Button &#8222;Zur Suche
                        hinzufügen&#8220; werden die Koordinaten des
                        selektierten Gebietes als Raumeinschränkung zum
                        Suchausdruck hinzugefügt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Karte aktualisieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image030.jpg"
                        alt="*"/> Durch einen Klick auf diesen Button wird die
                        Karte aktualisiert. Alle Layer-Informationen werden
                        erneut von den Karten-Servern abgerufen.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Zoom&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image031.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Hineinzoomen in die Karte umgeschaltet. Über das
                        Klicken auf einen Punkt in der Karte, festhalten der
                        linken Maustaste, ziehen der Maus über die Karte und
                        anschließendes Loslassen der linken Maustaste können Sie
                        das Zoom Gebiet definieren.</p>
                    <p>Die Karte wird auf dieses Gebiet zentriert und soweit
                        vergrößert, dass Sie gerade noch in den dargestellten
                        Bereich hinein passt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Zoom Out&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image032.jpg"
                        alt="*"/> Durch einen Klick auf diesen Button wird die
                        Karten um die Hälfte verkleinert.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Kartenausschnitt verschieben&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image033.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Verschieben des Kartenausschnittes umgeschaltet.
                        Nach dem Klick auf einen Punkt in der Karte, Festhalten
                        der linken Maustaste und Ziehen der Maus über die Karte,
                        können Sie den Kartenausschnitt verschieben. Der Punkt
                        der Karte auf den geklickt wurde befindet sich nach dem
                        Vorgang dort, wo Sie die linke Maustaste wieder
                        losgelassen haben.</p>
                    <p>Die Karte wird so nachgeladen, dass Sie den dargestellten
                        Bereich wieder ausfüllt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Vorheriger Kartenausschnitt&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image034.jpg"
                        alt="*"/> Durch Klick auf diesen Button wird der
                        Kartenausschnitt, der vor der letzten Aktion angezeigt
                        wurde, wieder hergestellt.</p>
                    <p>Die Aktion kann mehrfach hintereinander ausgeführt werden.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Nachfolgender Kartenausschnitt&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image035.jpg"
                        alt="*"/> Wurde über den Button &#8222;Vorheriger
                        Kartenausschnitt&#8220; zu einem Kartenausschnitt
                        zurück gesprungen, der eine oder mehrere Aktionen
                        zurückliegt, kann über den Button
                        &#8222;Nachfolgender Kartenausschnitt&#8220;
                        wieder zu den danach ausgeführten Aktionen
                        &#8222;vorgeblättert&#8220; werden.</p>
                    <p>Die Aktion kann so häufig ausgeführt werden wie vorher
                        die Aktion &#8222;Vorheriger
                        Kartenausschnitt&#8220; ausgeführt wurde.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Kartenausschnitt zentrieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image036.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Zentrieren des Kartenausschnittes umgeschaltet.
                        Nach dem Klick auf einen Punkt in der Karte wird der
                        angeklickte Punkt in die Mitte des dargestellten
                        Bereichs gerückt.</p>
                    <p>Die Karte wird so nachgeladen, dass Sie den dargestellten
                        Bereich wieder ausfüllt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Zoom auf Ausgangskarte&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image037.jpg"
                        alt="*"/> Bei dem Klick auf diesen Button wird die
                        Ausgangskarte wieder hergestellt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Legende darstellen&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image038.jpg"
                        alt="*"/> Bei einem Klick auf diesen Button wird ein
                        neues Fenster geöffnet in dem die Legende für alle
                        sichtbaren Layer angezeigt wird.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Kartenausschnitt als PDF drucken&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image039.jpg"
                        alt="*"/> Bei einem Klick auf diesen Button wird sowohl
                        der dargestellte Kartenausschnitt als auch die Legende
                        in eine PDF Datei geschrieben und in einem neuen Fenster geöffnet.</p>
                    <p>Sie können das Dokument über die übliche Funktionalität
                        drucken oder als Datei auf Ihrem Rechner speichern.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Zeit</header>
        <section help-key="ext-search-time-1">
            <header>Zeit</header>
            <content>
                <p>PortalU ist in der Lage nach den Zeitbezügen der
                    angeschlossenen Systeme zu suchen. Hierzu werden einerseits
                    die Daten genutzt, die der <a
                        href="http://www.semantic-network.de/"
                        target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                    Umweltbundesamtes aus den Web-Seiten als Zeitbezüge
                    analysiert hat. Andererseits wird auf die Zeitbezüge in den
                    Datenbanken zugegriffen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-time-2">
            <header>Zeitbezug</header>
            <content>
                <p>Sie können als Zeitbezug entweder einen Zeitraum (von/bis)
                    oder einen Zeitpunkt (am) angeben. In beiden Fällen ist das
                    Format für die Datumsangabe TT.MM.JJJJ, also zwei Ziffern
                    für den <b>T</b>ag, zwei für den <b>M</b>onat und vier für
                    das <b>J</b>ahr.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-time-3">
            <header>Erweiterung des Zeitbezuges</header>
            <content>
                <p>Grundsätzlich werden immer alle Informationen gefunden, deren
                    Zeitbezug innerhalb des von Ihnen eingegebenen
                    Suchintervalls liegt. Durch Ankreuzen können Sie zusätzlich
                    auch Informationen finden, für die folgendes gilt:</p>
                <ul>
                    <li>Der Zeitbezug der Ergebnisse schneidet das eingegebene Suchintervall.</li>
                    <li>Der Zeitbezug der Ergebnisse umschließt das eingegebene Suchintervall.</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-time-4">
            <header>Suche nach Zeitbezügen</header>
            <content>
                <p>Wenn Sie nach einem Datum suchen, das mit einem
                    umweltrelevanten Ereignis verbunden ist (z.B. die
                    Klimaschutzkonferenz in Kyoto), können Sie über die Angabe
                    eines Suchbegriffes nach dem Ereignis in der Umweltchronik
                    suchen. Sie bekommen alle Ereignisse angezeigt, die über die
                    Suche gefunden wurden. Über die Kopier- und Einfüge-Funktion
                    des Browsers können Sie die angegebenen Daten direkt in das
                    von Ihnen gewünschte Feld des Zeitbezuges einfügen.</p>
            </content>
            <section help-key="ext-search-time-5">
                <header>Was ist die Umweltchronik?</header>
                <content>
                    <p>Die Umweltchronik ist eine Sammlung aktueller und
                        historischer Ereignisse, die unsere Umweltsituation
                        wesentlich beeinflusst haben. Neben den Daten zu den
                        Ereignissen wird gegebenenfalls ein Kurzbeschreibung der
                        Ereignisse gegeben.</p>
                    <p>Die Umweltchronik wird über den <a
                            href="http://www.semantic-network.de/"
                            target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                        Umweltbundesamtes in Dessau zur Verfügung gestellt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-time-6">
                <header>Umweltereignisse</header>
                <content>
                    <p>Es werden alle Umweltereignisse, die über die Suche in
                        der Umweltchronik gefunden wurden, mit Titel und Datum
                        angezeigt. Durch einen Klick auf das Ereignis oder das
                        davor stehende Pluszeichen <img border="0" width="9"
                            height="9"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"
                        alt="*"/> wird die Beschreibung des Ereignisses
                        eingeblendet, durch einen Klick auf das Minuszeichen
                            <img border="0" width="9" height="9"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image019.jpg"
                        alt="*"/> wieder ausgeblendet.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Suchbereich</header>
        <section help-key="ext-search-area-1">
            <header>Inhalte</header>
            <content>
                <p>An dieser Stelle können Sie festlegen, ob Sie alle
                    Umweltinformationen (auch Umweltthemen und Service)
                    durchsuchen wollen, oder ob Sie nur in den Umweltthemen oder
                    nur in den Service-Seiten (Pressemitteilungen, Publikationen
                    und Veranstaltungen) suchen möchten.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-area-2">
            <header>Datenquellen</header>
            <content>
                <p>An PortalU sind neben Web-Servern auch Metadaten- und
                    Fachdatensysteme angeschlossen. Sie können wählen, ob Sie in
                    all diesen Systemen suchen wollen (Standard), oder ob Sie
                    ihre Suche gezielt auf eine oder mehrere Arten von
                    Datenquellen einschränken möchten.</p>
                <p>Wenn Sie die Suche auf Metadaten beschränken, haben Sie
                    zusätzlich die Möglichkeit,  die Klassen der Metadaten
                    auszuwählen, die Sie durchsuchen möchten. Es stehen Ihnen
                    folgende Klassen zur Verfügung:</p>
                <ul>
                    <li>Datensammlung/Datenbank</li>
                    <li>Dienst/Anwendung/Informationssystem</li>
                    <li>Dokument/Bericht/Literatur</li>
                    <li>Geo-Information/Karte</li>
                    <li>Organisationseinheit/Fachaufgabe</li>
                    <li>Vorhaben/Projekt/Programm</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-area-3">
            <header>Bund/Länder</header>
            <content>
                <p>Die Datenangebote in PortalU stammen von Behörden und
                    behördennahen Organisationen aus Bund und Ländern der
                    Bundesrepublik Deutschland. Sie können für Ihre Suche das
                    Angebot auf den Bund oder einzelne Länder einschränken. Eine
                    Mehrfachauswahl ist dabei möglich.</p>
                <p>Der Bund und auch die meisten Länder haben mehrere
                    Datenanbieter. Diese werden angezeigt wenn Sie auf das
                    Pluszeichen <img border="0" width="9" height="9"
                        src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"
                    alt="*"/> klicken. Anstatt des Bundes oder eines Landes
                    können auch einzelne Anbieter ausgewählt werden. Auch in
                    diesem Fall ist eine Mehrfachauswahl möglich.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchhistorie</header>
        <section help-key="search-history-1">
            <header>Suchhistorie</header>
            <content>
                <p>PortalU speichert eine Historie Ihrer Suchanfragen. Neben
                    dieser Historie, die automatisch für eine Sitzung mitgeführt
                    wird, können Sie als eingeloggter Nutzer (siehe <a
                        href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein Sachsen PortalU</a>) auch
                    Suchanfragen permanent speichern.</p>
                <p>Beide Formen gespeicherter Suchanfragen können Sie über die
                    Funktion &#8222;Suchhistorie&#8220; erneut aufrufen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-history-2">
            <header>Ihre zuletzt abgesendeten Suchanfragen</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich werden ihre zuletzt abgesendeten
                    Suchanfragen aufgelistet. Durch das Anklicken einer
                    Suchanfrage wird diese in das Suchfenster geladen und die
                    Suche ausgeführt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-history-3">
            <header>Ihre gespeicherten Suchanfragen</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich werden Ihre dauerhaft gespeicherten
                    Suchanfragen aufgelistet. Durch das Anklicken einer
                    Suchanfrage wird diese in das Suchfenster geladen und die
                    Suche ausgeführt. Gespeicherte Suchanfragen können durch
                    Ankreuzen und den &#8222;Löschen&#8220; Button
                    entfernt werden.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Einstellungen</header>
        <section help-key="search-settings-1">
            <header>Einstellungen</header>
            <content>
                <p>Unter der Rubrik &#8222;Einstellungen&#8220; können
                    Sie die Darstellung der Suchergebnisse steuern.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-settings-2">
            <header>Sortierung und Gruppierung der Suchergebnisse</header>
            <content>
                <p>Sie können sich Ihre Suchergebnisse entweder nach Ranking
                    (Relevanz der gefundenen Seite in Bezug auf Ihren
                    Suchausdruck) oder nach Aktualität (die neusten Seiten
                    stehen vorne) sortiert anzeigen lassen.</p>
                <p>&#8222;Gruppierung&#8220; bedeutet, dass die
                    Suchergebnisse nach Bund/Ländern oder Informationsanbietern
                    zusammengefasst angezeigt werden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-settings-3">
            <header>Ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen</header>
            <content>
                <p>PortalU führt nicht nur die bei Suchmaschinen übliche
                    Indexierung der Seiten durch, sondern lässt den Seiteninhalt
                    auch über den <a href="http://www.semantic-network.de/"
                        target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                    Umweltbundesamtes analysieren. Als Ergebnis dieser Analyse
                    werden den Web-Seiten Fachbegriffe aus dem  <a
                    href="help.psml?hkey=ext-search-subject-4#ext-search-subject-4">Umwelt-Thesaurus</a> zugeordnet.</p>
                <p>Wenn Sie durch Ankreuzen die Einstellung &#8222;Ähnliche
                    Begriffe in die Suche einbeziehen&#8220; wählen werden
                    die zugeordneten ähnlichen Begriffe in der Suche
                    mitberücksichtigt. (Hinweis: In den meisten Fällen wird
                    durch die Wahl dieser Einstellung die Treffermenge erhöht.)</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchtipps</header>
        <section help-key="search-tipps-1">
            <header>Sie möchten auch ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen?</header>
            <content>
                <p>Sie haben drei Möglichkeiten ähnliche Begriffe in die Suche einzubeziehen:</p>
                <ul>
                    <li>Automatisiert: Kreuzen Sie hierzu im Formular
                        &#8222;Einstellungen für die Suche&#8220; (<a
                        href="help.psml?hkey=search-settings-1">Suche/Einstellungen</a>)
                        die Option &#8222;Ähnliche Begriffe in die Suche
                        einbeziehen&#8220; an. Sie können diese
                        Einstellungen auch dauerhaft vornehmen (siehe <a
                            href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein Sachsen PortalU</a>).</li>
                    <li>Vor einer Suche erweitern Sie Ihren Suchausdruck um
                        ähnliche Begriffe, indem Sie die die Funktionalität
                            &#8222;<a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-subject-2">Thema/Fachwörterbuch</a>&#8220;
                        der &#8222;<a
                            href="help.psml?hkey=ext-search-1">Erweiterten
                        Suche</a>&#8220; nutzen.</li>
                    <li>Nach einer Suche werden Ihnen neben der
                        Suchergebnisliste &#8222;<a
                            href="help.psml?hkey=ext-search-subject-5">ähnliche
                        Begriffe</a>&#8220; angeboten, über die Sie ihren
                        Suchausdruck erweitern können.</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-tipps-2">
            <header>Sie möchten Ihre Suche auf Informationen zu Ihrem Wohnort begrenzen?</header>
            <content>
                <p>Nutzen Sie hierzu die <a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-1">Räumliche
                    Suche</a>. Sie können entweder ein Suchrechteck über den
                    gewünschten Suchbereich aufziehen (<a
                    href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-6">Kartensuche</a>)
                    oder Ihre Stadt oder Ihren Kreis als Begriff eingeben (<a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-2">begriffliche Raumsuche</a>).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-tipps-3">
            <header>Sie interessieren sich nur für Informationen ihres Landes?</header>
            <content>
                <p>Über den <a
                    href="help.psml?hkey=ext-search-area-1">Suchbereich</a> der
                    Suche können Sie ihr Land auswählen. Bedenken Sie das auch
                    Informationen auf Bundesebene für Sie interessant sein
                    können. Sie können im Suchbereich neben einem Land auch die
                    Bundesinformationen einstellen.</p>
                <p>Sie können diese Einstellungen auch dauerhaft vornehmen
                    (siehe <a href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein Sachsen PortalU</a>).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-tipps-4">
            <header>Sie haben eine spezielle Suchanfrage, die sie nicht über die
                erweiterte Suche formulieren können?</header>
            <content>
                <p>PortalU erlaubt komplexe Suchanfragen  durchzuführen, die
                    über die Möglichkeiten der erweiterten Suche hinausgehen
                    (z.B. Gruppierung über Klammerung oder Ähnlichkeitssuchen
                    usw.). Lesen Sie hierzu in der Hilfe zu PortalU den
                    Abschnitt &#8222;<a
                    href="help.psml?hkey=search-expert-1">Expertensuche</a>&#8220;
                    und geben Sie Ihren Suchausdruck in das Suchfeld ein.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche nach Adressen</header>
        <section help-key="ext-search-address-1">
            <header>Thema</header>
            <section help-key="ext-search-address-2">
                <header>Suchbegriffe</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie gezielt einen oder mehrere
                        Suchbegriffe zu Ihrem Suchausdruck hinzufügen, in dem
                        Sie sie mit einer der folgenden Optionen verknüpfen:</p>
                    <p>
                        <b>all diese Begriffe (UND)</b> eine Information wird
                        gefunden, wenn sie <b>alle</b> eingegebenen Begriffe
                        enthält (Standard).</p>
                    <p>
                        <b>einen dieser Begriffe (ODER)</b> eine Information
                        wird gefunden, wenn sie <b>mindestens einen</b> der
                        eingegebenen Begriffe enthält.</p>
                    <p>
                        <b>genau diese Wortgruppe:</b> eine Information wird
                        gefunden, wenn sie <b>genau</b> die eingegebene
                        Wortgruppe enthält (in der gleichen Reihenfolge, mit
                        Leerzeichen etc.).</p>
                    <p>
                        <b>keinen dieser Begriffe:</b> eine Information wird nur
                        dann gefunden, wenn sie <b>keinen</b> der eingegebenen
                        Begriffe enthält.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-address-3">
                <header>Suchmodus</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie bestimmen, ob Ihre
                        Suchbegriffe nur dann gefunden werden, wenn Sie mit
                        einem ganzen Wort in der durchsuchten Adresse
                        übereinstimmen, oder ob es reicht wenn nur ein Teil
                        eines ganzen Wortes (Teilzeichenkette) in der Adresse
                        mit dem jeweiligen Suchbegriff übereinstimmt.</p>
                    <p>Weiterhin können Sie bestimmen, ob die Suche in allen
                        Feldern der Adresse durchgeführt werden soll (z.B. also
                        auch in dem Feld &#8222;Strasse&#8220;) oder
                        aber nur in den vorgegebenen Feldern
                        &#8222;Institution&#8220;,
                        &#8222;Person&#8220;,
                        &#8222;Beschreibung&#8220; und &#8222;Schlagworte&#8220;.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="ext-search-address-4">
            <header>Raum</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie die Suche nach einer Adresse auf
                    eine Strasse, eine Postleitzahl oder einen Ort einschränken</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suche Speichern</header>
        <section help-key="search-save-1">
            <header>Suche Speichern</header>
            <content>
                <p>Nach dem Ausführen einer Suchanfrage haben die eingeloggten
                    Nutzer (siehe <a href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein
                    PortalU</a>) die Möglichkeit den verwendeten Suchausdruck
                    dauerhaft zu speichern. Dies geschieht über die Funktion
                    &#8222;Suche speichern&#8220;.</p>
                <p>Hinweis: Die zuletzt verwendeten Suchanfragen sind auch ohne
                    Speicherung für die laufende Sitzung über die &#8222;<a
                    href="help.psml?hkey=search-history-1">Suchhistorie</a>&#8220; zugänglich.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Experteneingabe</header>
        <section help-key="search-expert-1">
            <header>Experteneingabe</header>
            <content>
                <p>Alle Einstellungen der Erweiterten Suche und noch einige
                    spezielle Einstellungen darüber hinaus lassen sich auch
                    direkt über den Suchausdruck in die Suche eingeben. Da die
                    Syntax durch die große Anzahl der Suchmethoden recht
                    umfangreich ist, ist sie vor allem für Experten geeignet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-2">
            <header>Bool&#8217;sche Operatoren</header>
            <content>
                <p>Die einzelnen Suchbegriffe können über Bool&#8217;sche
                    Operatoren verknüpft werden. Es stehen folgende Operatoren
                    zur Verfügung:</p>
                <p>
                    <b>AND (UND-Verknüpfung)</b>: Alle Worte müssen in dem
                    Dokument vorhanden sein. Sie ist Standard wenn kein Operator
                    angegeben wird. (Hinweis: Anstatt AND kann auch das Symbol
                    &amp;&amp; verwendet werden)<br/>Beispiel:
                    &#8218;Wasser Fisch&#8217; entspricht
                     &#8218;Wasser AND Fisch&#8217; bzw.
                    &#8218;Wasser &amp;&amp; Fisch&#8217;</p>
                <p>
                    <b>OR (ODER-Verknüpfung)</b>: Eines der Worte muss im
                    Dokument vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von OR kann auch
                    das Symbol || verwendet werden)<br/> Beispiel:
                    &#8218;Wasser OR Fisch&#8217; entspricht
                    &#8218;Wasser || Fisch&#8217;</p>
                <p>
                    <b>NOT (NICHT-Verknüpfung)</b>: Das Wort nach dem NOT darf
                    nicht im Dokument vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von NOT
                    kann auch das Symbol ! oder das Symbol - verwendet
                    werden)<br/> Beispiel: &#8218;Wasser NOT
                    Fisch&#8217; (gesucht wird nach Wasser aber nicht nach Fisch)</p>
                <p>
                    <b>+ (Erforderlicher Term)</b>: Wird das Pluszeichen einem
                    Term vorangestellt muss er vorhanden sein. Weitere Terme
                    können vorhanden sein, müssen aber nicht.<br/> Beispiel:
                    &#8217;+Wasser Fisch&#8217; (
                    &#8218;Wasser&#8217; muss im Dokument vorhanden
                    sein, &#8218;Fisch&#8217; darf im Dokument vorhanden sein)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-3">
            <header>Gruppierung (Klammerung)</header>
            <content>
                <p>Die einzelnen durch Bool&#8217;sche Operatoren
                    verknüpften Suchbegriffe können durch Klammerung (runde
                    Klammern) beliebig gruppiert werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Fisch NOT (Forelle OR Barsch)&#8217;
                    (Es werden alle Dokumente gefunden die den Begriff
                    &#8218;Fisch&#8217; enthalten, aber nicht die
                    Begriffe &#8218;Forelle&#8217; und &#8218;Barsch&#8217;)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-4">
            <header>Suche nach Wortgruppen</header>
            <content>
                <p>Wird eine Zeichenkette in Anführungszeichen (&#8222;)
                    gesetzt, wird nach dem Vorkommen der gesamten Zeichenkette
                    und nicht nach dem Vorkommen der einzelnen Begriffe gesucht.</p>
                <p>Beispiel: &#8222;der Fisch schwimmt im Wasser&#8220;
                    (Es werden nur Texte gefunden, die exakt diese Zeichenfolge enthalten.)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-5">
            <header>Platzhalter</header>
            <content>
                <p>Innerhalb eines Suchbegriffs ist es möglich Platzhalter für
                    einen (?) oder mehrere (*) beliebige Zeichen einzugeben. Es
                    werden dann alle Begriffe gefunden, die mit dem Rest des
                    Suchbegriffs übereinstimmen, wobei für den Platzhalter ein
                    bzw. mehrere Zeichen auftreten können.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Te?t&#8217; (Es werden sowohl
                    Dokumente mit dem Begriff &#8218;Text&#8217; als
                    auch Dokumente mit dem Begriff  &#8218;Test&#8217; gefunden)</p>
                <p>Beispiel: &#8218;umwelt*katalog&#8217; (Es werden
                    sowohl Dokumente mit dem Begriff
                    &#8218;Umweltdatenkatalog&#8217; als auch Dokumente
                    mit dem Begriff  &#8218;Umweltobjektkatalog&#8217; gefunden)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-6">
            <header>Ähnlichkeitssuche</header>
            <content>
                <p>Über die Ähnlichkeitssuche (Fuzzy-Search) werden auch
                    Dokumente gefunden in denen Begriffe mit ähnlicher
                    Schreibweise gefunden werden. Die Ähnlichkeitssuche wird
                    über das Anhängen einer Tilde (~) an den Suchbegriff ausgelöst.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Korn~&#8217; (Es werden z.B. auch
                    Dokumente mit dem Begriff &#8218;Horn&#8217; gefunden)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-7">
            <header>Nachbarschaftssuche</header>
            <content>
                <p>Es ist möglich nach Begriffen zu suchen, die sich im Text in
                    einer festgelegten maximalen Distanz zueinander befinden.
                    Hierzu werden die Begriffe in Anführungszeichen
                    (&#8222;) gesetzt und eine Tilde (~) an den Ausdruck
                    angehängt gefolgt von einer ganzen Zahl, die den maximalen
                    Abstand der Begriffe (in Anzahl von Worten) angibt.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;&#8220;Wasser
                    Fisch&#8220;~10&#8217; (Es werden nur Dokumente
                    gefunden die sowohl den Begriff &#8218;Wasser&#8217;
                    als auch den Begriff &#8218;Fisch&#8217; enthalten,
                    wobei der Abstand zwischen den beiden Begriffen maximal 10
                    Worte betragen darf.)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-8">
            <header>Suchbegriff-Gewichtung</header>
            <content>
                <p>Bei der Suche nach mehreren Begriffen kann die Gewichtung der
                    einzelnen Suchbegriffe vom Nutzer beeinflusst werden. Wird
                    einem Suchbegriff das Symbol ^ gefolgt von einer ganzen Zahl
                    n angehängt, wird dieser Suchbegriff n-mal so hoch gewichtet
                    wie die anderen Suchbegriffe (Hinweis: Dies gilt auch für Wortgruppen).</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Wasser^4 Fisch&#8217; (Der
                    Suchbegriff &#8218;Wasser&#8217; wird viermal so
                    hoch gewichtet wie der Suchbegriff &#8218;Fisch&#8217;.)</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Wasser &#8222;Forelle im
                    Bach&#8220;^3&#8217; (Die Wortgruppe
                    &#8222;Forelle im Bach&#8220; wird dreimal so hoch
                    gewichtet wie der Suchbegriff &#8218;Wasser&#8217;)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-9">
            <header>Suche in speziellen Feldern</header>
            <content>
                <p>Der PortalU Volltextindex gliedert sich in verschiedene
                    Felder. Alle in PortalU verwendeten Felder lassen sich
                    gezielt einzeln durchsuchen. Dazu wird die Syntax
                    &#8218;Feldname:Wert&#8217; verwandt.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;location:Berlin&#8217; (Es wird nach
                    Dokumenten gesucht, die den Raumbezug
                    &#8218;Berlin&#8217; haben.)</p>
                <p>Folgende Felder sind in PortalU durchsuchbar:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Feldname</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Wertebereich</b>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>datatype</td>
                        <td>Ein vom System unterstützter Datentyp, z.B.: dsc_ecs
                            (UDK Daten), dsc_ecs_address (UDK Adressdaten),
                            dsc_other (Andere Datenbanken), service (Service),
                            measure (Messwerte), topics (Umweltthemen).</td>
                    </tr>
                </table>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-10">
            <header>Suche nach Bereichen in Feldern</header>
            <content>
                <p>Innerhalb der speziellen Felder kann nach einem Suchbereich
                    gesucht werden. Der Suchbereich kann je nach Feld durch
                    Zahlen oder aber auch nach Begriffen definiert werden. Wird
                    der Bereich über Begriffe definiert, wird er alphabetisch
                    hoch gezählt. Der Bereich wird von eckigen [] oder
                    geschweiften {} Klammern umfasst und die untere und obere
                    Angabe mit dem Operator TO verbunden. Eckige Klammern []
                    bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs in
                    die Suche einbezogen werden. Geschweifte Klammern {}
                    bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs
                    nicht in die Suche einbezogen werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;date_at:{20050101 TO
                    20060101}&#8217; (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    sich auf ein Datum nach dem 01.01.2005 und vor dem
                    01.01.2006 beziehen.)</p>
                <p>Beispiel: &#8218;location:[Braunschweig TO
                    Hannover]&#8217; (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    sich auf einen Ort alphabetisch zwischen einschließlich
                    Braunschweig und Hannover befinden.)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-11">
            <header>Sonderzeichen</header>
            <content>
                <p>Die folgenden Zeichen haben im Suchausdruck von PortalU eine
                    spezielle Bedeutung (z.B. in Form von Operatoren):</p>
                <p>+ - &amp;&amp; || ! ( ) { } [ ] ^ &quot; ~ * ? : \</p>
                <p>Sollen sie dennoch als einfache Zeichen innerhalb eines
                    Suchausdrucks verwendet werden, müssen sie über das Zeichen
                    \ (Backslash) markiert werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;\(1\+1\)\:2&#8217; (Es wird nach dem
                    Ausdruck &#8218;(1+1):2&#8217; gesucht)</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchergebnisliste</header>
        <section help-key="search-results-1">
            <header>Suchergebnisliste</header>
            <content>
                <p>Nach dem Absenden einer Suchanfrage erhalten Sie die
                    Ergebnisliste. Sie gliedert sich in die Hauptergebnisliste
                    (linke Spalte) und die Liste mit Ergebnissen aus weiteren
                    Datenquellen (rechte Spalte). Weiterhin wird Ihnen die
                    Möglichkeit gegeben, über das <a
                    href="help.psml?hkey=search-1">Suchformular</a> ihre
                    Suchanfrage zu verfeinern und erneut zu suchen. Hierzu
                    können Sie auch die Ihnen angebotenen ähnlichen Begriffe nutzen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-2">
            <header>Hauptergebnisliste</header>
            <content>
                <p>In der Hauptergebnisliste werden Ihnen die Ergebnisse aus der
                    Suche in den Web-Seiten der angeschlossenen Server, sowie in
                    den Meta- und Fachinformationssystemen in einer nach
                    Relevanz gewichteten Liste angezeigt.</p>
                <p>Anstatt der einfachen gewichteten Liste können Sie sich die
                    Ergebnisse auch nach Bund und Ländern oder nach Anbietern <a
                    href="help.psml?hkey=search-settings-2#search-settings-2">gruppiert</a>
                    anzeigen lassen oder sie nach Aktualität <a href="help.psml?hkey=search-settings-2#search-settings-2">sortieren</a>.</p>
                <p>Ist die Fundstelle eine Web-Seite, erhalten Sie neben einer
                    Reihe von Informationen (z.B. Titel, Beschreibung und
                    Anbieter) einen Link über den Sie direkt auf die
                    Originalseite geführt werden.</p>
                <p>Ist die Fundstelle eine Meta- oder Fachinformation werden Sie
                    über den Link auf die Detaildarstellung der Fachinformation
                    geführt. In den Fällen, in denen ein direkter Link zu einer
                    Web-Seite in den Meta- oder Fachinformationen vorhanden ist,
                    bekommen sie diesen angeboten und werden über ihn auf die
                    Originalseite geführt. In den Fällen, in denen eine Karte
                    hinterlegt ist, bekommen sie einen Link &#8222;Zeige
                    Karte&#8220; angeboten, über den Sie die Karte in der
                    Kartenansicht von PortalU öffnen können.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-3">
            <header>Weitere Datenquellen</header>
            <content>
                <p>Neben den in der Hauptergebnisliste eingebunden Meta- und
                    Fachinformationssystemen werden auch weitere
                    Umweltinformationssysteme über PortalU abgefragt. Die
                    Schnittstellen dieser Systeme erlauben keine Einbindung der
                    Suchergebnisse in die gewichtete Hauptergebnisliste. Die
                    Suchergebnisse werden daher in einer getrennten Liste nach
                    Datenquellen geordnet angezeigt. Die Datenquellen werden
                    dabei in der Reihenfolge der erfolgten Rückmeldungen aufgeführt.</p>
                <p>Über die angebotenen Links werden Sie je nach Datenquelle
                    entweder direkt zu den einzelnen Suchergebnissen oder zu
                    einer Suchergebnisliste im Quellsystem weiter geleitet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-4">
            <header>Ähnliche Begriffe</header>
            <content>
                <p>PortalU bietet Ihnen die Möglichkeit, Ihre Suchanfrage um
                    ähnliche Begriffe zu erweitern. Dazu wird der von Ihnen
                    eingegebene Suchausdruck durch den <a
                        href="http://www.semantic-network.de/"
                        target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                    Umweltbundesamtes in Dessau analysiert und ihnen zur
                    Verfügung gestellt.</p>
                <p>Wenn Sie auf das Pluszeichen <img border="0" width="9"
                        height="9"
                    src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"/> klicken
                    erhalten Sie zu jedem eingegebenen Suchbegriff die ähnlichen
                    Begriffe angeboten. Diese können Sie sich wiederum über das
                        <img border="0" width="9" height="9"
                    src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"/> Symbol
                    anzeigen lassen. Durch das Ankreuzen der einzelnen Begriffe
                    und Klick auf den Button &#8222;Zur Suche
                    hinzufügen&#8220; werden die ähnlichen Begriffe jeweils
                    dem zugeordneten Suchbegriff hinzugefügt und zwar so, dass
                    ein Dokument gefunden wird, wenn entweder der Suchbegriff
                    oder der ähnliche Begriff enthalten ist (ODER-Verknüpfung).</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Datenkataloge</header>
        <section help-key="search-catalog-1">
            <header>Hierarchiebaum</header>
            <content>
                <p>Die angeschlossenen Datenkataloge und deren Inhalte werden in 
                	einem Hierarchie-Baum dargestellt, gegliedert nach Bund/Länder.
                	In jedem Katalog kann nach Objekten (hier "Umweltinformationen") 
                	oder Adressen navigiert werden. Die Detaildarstellung eines Eintrags 
                	erfolgt erst auf Anfrage, d.h. bei Klick auf dessen Titel, gleich 
                	wie in der <a
                    href="help.psml?hkey=search-results-2">Hauptergebnisliste</a> bei 
                    der freien Suche.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-catalog-2">
            <header>Thesaurus-Navigator</header>
            <content>
                <p>Die Darstellung des Thesaurus-Wortgutes erfolgt in einer Baumstruktur, 
                ausgehend von den Topterms des SNS. Bei Auswahl eines Thesaurus-Begriffs 
                (Deskriptor) erfolgt die Darstellung der Metadatensätze der zur Verfügung 
                stehenden Kataloge (Objekt- bzw. Adress-iPlugs), die mit dem ausgewählten 
                Deskriptor verschlagwortet sind, in einer neben dem Hierarchiebaum stehenden 
                "Trefferliste". Die Auflistung der Metadatensätze ist in dieser Liste nach 
                den Katalogen gruppiert. Die Detaildarstellung eines Metadatensatzes erfolgt 
                erst auf Anfrage, d.h. bei Klick auf dessen Titel, gleich wie in der Liste 
                der Suchergebnisse bei der freien Suche. Das Umschalten zwischen 
                "Umweltinformationen" (Objekten) und "Adressen" erfolgt direkt im Bereich 
                der Trefferliste.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Umweltthemen</header>
        <section help-key="search-topics-1">
            <header>Umweltthemen</header>
            <content>
                <p>Die Informationen, die als &#8222;Umweltthemen&#8220;
                    in PortalU bereitgestellt werden, sind Web-Seiten und
                    UDK-Metadatenobjekte die für ein bestimmtes Umweltthema
                    besonders relevant und interessant sind . Neben dem
                    eigentlichen Thema (wie z.B. Wasser oder Abfall) können Sie
                    auch den Type der gewünschten Themenseite (z.B. Daten und
                    Karten) auswählen.</p>
                <p>Wenn Sie über den Klick auf ein Thema direkt von der
                    Startseite zu den Umweltthemen gekommen sind, ist das
                    angewählte Thema  bereits voreingestellt und nur
                    Themenseiten zu diesem Thema werden in der Ergebnisliste angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-topics-2">
            <header>Themen</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie das Thema auswählen, über das
                    Sie sich informieren wollen.</p>
                <p>Sie können Mehrfachselektionen durchführen, indem Sie die
                    Strg- bzw. Ctrl-Taste gedrückt halten und dann auf die
                    gewünschten Themen klicken.</p>
                <p>Wird &#8222;Alles auswählen&#8220; selektiert werden
                    alle zur Verfügung stehenden Themen angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-topics-3">
            <header>Kategorien</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie die Kategorie bzw. den Typ der
                    gewünschten Themenseite auswählen.</p>
                <p>Sie können Mehrfachselektionen durchführen, indem Sie die
                    Strg- bzw. Ctrl-Taste gedrückt halten und dann auf die
                    gewünschten Kategorien klicken.</p>
                <p>Wird &#8222;Alles auswählen&#8220; selektiert, werden
                    alle zur Verfügung stehenden Kategorien angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-topics-4">
            <header>Bund/Länder</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie auswählen, von welchen
                    Informationsanbietern (des Bundes oder einzelner Länder) Sie
                    die Informationen wünschen.</p>
                <p>Sie können Mehrfachselektionen durchführen, indem Sie die
                    Strg- bzw. Ctrl-Taste gedrückt halten und dann auf den Bund
                    oder die gewünschten Länder klicken.</p>
                <p>Wird &#8222;Alles auswählen&#8220; selektiert, werden
                    die Informationen aller Informationsanbieter angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-topics-5">
            <header>Gruppierung</header>
            <content>
                <p>Sie können sich die Ergebnisse entweder nach Bund und Ländern
                    oder aber nach den einzelnen Informationsanbietern (z.B.
                    Umweltbundesamt) gruppiert anzeigen lassen. Das heißt, alle
                    Informationen des Bundes oder eines Landes bzw. eines
                    Anbieters werden zu einer Gruppe zusammengefasst und
                    zusammen angezeigt.</p>
                <p>Wünschen Sie eine solche Gruppierung nicht, können Sie die
                    Einstellung &#8222;keine&#8220; wählen.</p>
                <p>Wird &#8222;Alles auswählen&#8220; selektiert, werden
                    die Informationen aller Informationsanbieter angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Service</header>
        <section help-key="search-service-1">
            <header>Service</header>
            <content>
                <p>Unter &#8222;Service&#8220; werden die Rubriken
                    &#8222;Pressemitteilungen&#8220;,
                    &#8222;Publikationen&#8220; und
                    &#8222;Veranstaltungen&#8220; des Bundes und der
                    Länder zusammengefasst.</p>
                <p>Von diesem Menüpunkt gelangen Sie zu den entsprechenden
                    Seiten der Bundes- und Landesbehörden.</p>
                <p>Wenn Sie über den Klick auf eine Rubrik direkt von der
                    Startseite zu den Umweltthemen gekommen sind, ist die
                    Rubrik  bereits vorgewählt und die unter dieser Rubrik zur
                    Verfügung stehenden Seiten werden direkt angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-service-2">
            <header>Rubriken</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie bestimmte Rubriken auswählen.
                    Nach dem Klick auf den Button &#8222;Anzeigen&#8220;
                    werden Ihnen die zu den angekreuzten Rubriken zur Verfügung
                    stehenden Seiten angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-service-3">
            <header>Bund/Länder</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie auswählen, von welchen
                    Informationsanbietern (des Bundes oder aus einzelner Länder)
                    Sie die Informationen wünschen.</p>
                <p>Sie können Mehrfachselektionen durchführen, indem Sie die
                    Strg- bzw. Ctrl-Taste gedrückt halten und dann auf den Bund
                    oder die gewünschten Länder klicken.</p>
                <p>Wird &#8222;Alles auswählen&#8220; selektiert, werden
                    die Informationen aller Informationsanbieter angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-service-4">
            <header>Gruppierung</header>
            <content>
                <p>Sie können sich die Ergebnisse entweder nach Bund und Ländern
                    oder aber nach den einzelnen Informationsanbietern (z.B.
                    Umweltbundesamt) gruppiert anzeigen lassen. Das heißt, alle
                    Informationen des Bundes oder eines Landes bzw. eines
                    Anbieters werden zu einer Gruppe zusammengefasst und
                    zusammen angezeigt.</p>
                <p>Wünschen Sie eine solche Gruppierung nicht, können Sie die
                    Einstellung &#8222;keine&#8220; wählen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Messwerte</header>
        <section help-key="search-measure-1">
            <header>Messwerte</header>
            <content>
                <p>Unter diesem Menüpunkt werden Ihnen die Web-Seiten und
                    Informationssysteme zu Messdaten von Bund- und Ländern angezeigt.</p>
                <p>Wenn Sie über den Klick auf eine Rubrik direkt von der
                    Startseite zu den Umweltthemen gekommen sind, ist die
                    Rubrik  bereits vorgewählt und die zur Verfügung stehenden
                    Seiten werden direkt angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-measure-2">
            <header>Rubriken</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie auswählen, zu welchem
                    Umweltmedium Sie sich aktuelle  Messwerte anzeigen lassen
                    wollen. Nach dem Klick auf den Button
                    &#8222;Anzeigen&#8220; werden Ihnen die zu den
                    angekreuzten Rubriken zur Verfügung stehenden
                    Messwert-Seiten angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-measure-3">
            <header>Bund/Länder</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie auswählen, von welchen
                    Informationsanbietern (des Bundes oder einzelner Länder) Sie
                    die Informationen wünschen.</p>
                <p>Sie können Mehrfachselektionen durchführen, indem Sie die
                    Strg- bzw. Ctrl-Taste gedrückt halten und dann auf den Bund
                    oder die gewünschten Länder klicken.</p>
                <p>Wird &#8222;Alles auswählen&#8220; selektiert, werden
                    die Informationen aller Informationsanbieter angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-measure-4">
            <header>Gruppierung</header>
            <content>
                <p>Sie können sich die Ergebnisse entweder nach Bund und Ländern
                    oder aber nach den einzelnen Informationsanbietern (z.B.
                    Umweltbundesamt) gruppiert anzeigen lassen. Das heißt, alle
                    Informationen des Bundes oder eines Landes bzw. eines
                    Anbieters werden zu einer Gruppe zusammengefasst und
                    zusammen angezeigt.</p>
                <p>Wünschen Sie eine solche Gruppierung nicht, können Sie die
                    Einstellung &#8222;keine&#8220; wählen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Umweltchronik</header>
        <section help-key="search-chronicle-1">
            <header>Umweltchronik</header>
            <content>
                <p>Die Umweltchronik ist eine Sammlung aktueller und
                    historischer Ereignisse, die unsere Umweltsituation
                    wesentlich beeinflusst haben. Neben den Eckdaten liefert die
                    Umweltchronik eine  kurze Beschreibung der Ereignisse.</p>
                <p>Die Umweltchronik wird über den <a
                        href="http://www.semantic-network.de/"
                        target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                    Umweltbundesamtes zur Verfügung gestellt.</p>
                <p>Sie können gezielt nach Ereignissen suchen, in dem Sie eine
                    Suche in der Umweltchronik über Suchbegriff, Zeitbezug und
                    Ereignistyp über den Button &#8222;Anzeigen&#8220; absenden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-chronicle-2">
            <header>Ereignistypen</header>
            <content>
                <p>Die Umweltchronik verzeichnet verschiedene Ereignistypen. Sie
                    können in diesem Bereich wählen, nach welchen Ereignistypen
                    Sie suchen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-chronicle-3">
            <header>Zeitbezug</header>
            <content>
                <p>Die Umweltchronik verzeichnet zu jedem Ereignis das Datum, an
                    dem es sich ereignet hat. In diesem Bereich Sie können den
                    Zeitpunkt oder den Zeitraum angeben, in dem Sie nach
                    umweltrelevanten Ereignissen suchen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-chronicle-4">
            <header>Suchbegriff</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie einen Suchbegriff eingeben. Es
                    wird nach Ereignissen gesucht, die den Suchbegriff im Titel
                    oder in der Beschreibung enthalten.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Karten</header>
        <section help-key="maps-1">
            <header>Karten</header>
            <content>
                <p>Über diese Funktion können Karten interner und externer
                    Dienste visualisiert werden.</p>
                <p>Wenn Sie zu dieser Funktion über die Ergebnisliste
                    (&#8222;Zeige Karte&#8220;) gelangt sind, wird Ihnen
                    die ausgewählte Karte angezeigt. Ansonsten wird Ihnen Ihre
                    letzte Einstellung im Menü &#8222;Karten&#8220; präsentiert.</p>
            </content>
            <section help-key="maps-2">
                <header>Aktive Kartendienste</header>
                <content>
                    <p>In der rechten Spalte werden alle geladenen Services
                        gelistet. Für jeden Service werden alle vorhandenen
                        Layer angegeben. Sie können über das Pluszeichen <img
                            border="0" width="9" height="9"
                        src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"/> angezeigt
                        bzw. durch das Minuszeichen <img border="0" width="9"
                            height="9" src="image019.jpg"/> wieder ausgeblendet werden.</p>
                    <p>Die verwendeten Symbole haben die folgende Bedeutung:</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image020.jpg"
                        alt="*"/> Ein Layer, der unterhalb dieses Symbols
                        angekreuzt ist, wird angezeigt.</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image021.jpg"
                        alt="*"/> Die Informationen für einen Layer, der
                        unterhalb diesem Symbol angekreuzt ist, werden angezeigt
                        wenn die &#8222;Layerbasierte
                        Informationsabfrage&#8220; aktiviert wurde.</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image022.jpg"
                        alt="*"/> Beim Klick auf dieses Symbol wird der
                        zugehörige Layer um eine Position nach oben verschoben.
                        (Hinweis: Die oben stehenden Layer werden zuerst
                        angezeigt und können dadurch ggf. von folgenden Layern
                        verdeckt werden.)</p>
                    <p>
                        <img border="0" width="14" height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image023.jpg"
                        alt="*"/> Beim Klick auf dieses Symbol wird der
                        zugehörige Service mit all seinen Layern um eine
                        Position nach oben, vor den davor stehenden Service
                        verschoben. (Hinweis: Die oben stehenden Layer werden
                        zuerst angezeigt und können dadurch ggf. von folgenden
                        Layern verdeckt werden. Das kann eventuell für alle
                        Layer eines Service gelten.)</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3">
                <header>Kartendienste speichern</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie eine Nutzerin oder ein eingeloggter Nutzer sind,
                        können Sie die Einstellungen unter &#8222;aktive
                        Kartendienste&#8220; in die Personalisierung
                        übernehmen, in dem Sie auf den Button
                        &#8222;Kartendienste speichern&#8220; klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4">
                <header>Kartendienste Werkzeugleiste</header>
                <content>
                    <p>Über die Werkzeugleiste können entweder direkt Aktionen
                        ausgelöst werden, oder die Funktion der Maus wird so
                        geschaltet, dass die Funktionalität beim nächsten Klick
                        in die Karte ausgelöst wird.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Dienst hinzufügen&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image024.jpg"
                        alt="*"/> Nach dem Klick auf diesen Button wird ein
                        Fenster geöffnet. Sie können nun über Ankreuzen einen
                        der bereits vorkonfigurierten Dienste dem Karten-Viewer hinzugefügen.</p>
                    <p>Wenn Sie die URL eines nicht in der Liste vorhandenen
                        Dienstes kennen, können Sie diese in der Eingabe einfügen.</p>
                    <p>In beiden Fällen wird der jeweilige Dienst zu den
                        &#8222;Aktiven Kartendiensten&#8220;
                        hinzugefügt. (Hinweis: Die zugefügten Dienste bleiben
                        über die Sitzung erhalten. Wenn sie ein eingeloggter
                        Nutzer sind, können Sie diese Einstellung auch permanent speichern.)</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Dienst entfernen&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image025.jpg"
                        alt="*"/> Nach dem Klick auf diesen Button werden alle
                        bereits eingefügten Dienste angezeigt. Sie können sie
                        wieder aus der Auswahl (Aktive Kartendienste) entfernen.
                        (Hinweis: Der WMS-Service von PortalU ist der
                        voreingestellte Standard-Service. Er kann nicht entfernt
                        werden und wird daher auch nicht angezeigt.)</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Layerbasierte Informationsabfrage&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image026.jpg"
                        alt="*"/> Dieser Button schaltet die Funktion der Maus
                        auf die Informationsabfrage um. Über einen Klick in die
                        Karte erhalten Sie Informationen zu dem Punkt der Karte,
                        auf den Sie geklickt haben.</p>
                    <p>Nach dem Klick öffnet sich Informationsabfrage ein neues
                        Fenster, in dem Sie auswählen können, zu welchem Layer
                        die Informationen angezeigt werden sollen. (Hinweis: Es
                        werden nur diejenigen Layer angezeigt, für die unter
                        &#8222;Aktive Kartendienste&#8220; die
                        Informationsabfrage <img border="0" width="14"
                            height="14"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image021.jpg"
                        alt="*"/> angekreuzt wurde.) Nach der Auswahl des Layers
                        werden die Informationen in einem getrennten Fenster angezeigt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Punktkoordinate definieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image027.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Definieren eine Punktkoordinate umgeschaltet. Es
                        wird jeweils die Position der Maus in geografischen
                        Koordinaten unterhalb der Karte angezeigt. Ebenso wird
                        die Position der Maus beim letzten Klick in die Karte angezeigt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Karte aktualisieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image030.jpg"
                        alt="*"/> Durch einen Klick auf diesen Button wird die
                        Karte aktualisiert. Alle Layer-Informationen werden
                        erneut von den Karten-Servern abgerufen.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Zoom&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image031.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Hineinzoomen in die Karte umgeschaltet. Über das
                        Klicken auf einen Punkt in der Karte, festhalten der
                        linken Maustaste, ziehen der Maus über die Karte und
                        anschließendes Loslassen der linken Maustaste können Sie
                        das Zoom Gebiet definieren.</p>
                    <p>Die Karte wird auf dieses Gebiet zentriert und soweit
                        vergrößert, dass Sie gerade noch in den dargestellten
                        Bereich hinein passt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Zoom Out&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image032.jpg"
                        alt="*"/> Durch einen Klick auf diesen Button wird die
                        Karten um die Hälfte verkleinert.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Kartenausschnitt verschieben&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image033.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Verschieben des Kartenausschnittes umgeschaltet.
                        Nach dem Klick auf einen Punkt in der Karte, Festhalten
                        der linken Maustaste und Ziehen der Maus über die Karte,
                        können Sie den Kartenausschnitt verschieben. Der Punkt
                        der Karte auf den geklickt wurde befindet sich nach dem
                        Vorgang dort, wo Sie die linke Maustaste wieder
                        losgelassen haben.</p>
                    <p>Die Karte wird so nachgeladen, dass Sie den dargestellten
                        Bereich wieder ausfüllt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Vorheriger Kartenausschnitt&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image034.jpg"
                        alt="*"/> Durch Klick auf diesen Button wird der
                        Kartenausschnitt, der vor der letzten Aktion angezeigt
                        wurde, wieder hergestellt.</p>
                    <p>Die Aktion kann mehrfach hintereinander ausgeführt werden.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Nachfolgender Kartenausschnitt&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image035.jpg"
                        alt="*"/> Wurde über den Button &#8222;Vorheriger
                        Kartenausschnitt&#8220; zu einem Kartenausschnitt
                        zurück gesprungen, der eine oder mehrere Aktionen
                        zurückliegt, kann über den Button
                        &#8222;Nachfolgender Kartenausschnitt&#8220;
                        wieder zu den danach ausgeführten Aktionen
                        &#8222;vorgeblättert&#8220; werden.</p>
                    <p>Die Aktion kann so häufig ausgeführt werden wie vorher
                        die Aktion &#8222;Vorheriger
                        Kartenausschnitt&#8220; ausgeführt wurde.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Kartenausschnitt zentrieren&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image036.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Zentrieren des Kartenausschnittes umgeschaltet.
                        Nach dem Klick auf einen Punkt in der Karte wird der
                        angeklickte Punkt in die Mitte des dargestellten
                        Bereichs gerückt.</p>
                    <p>Die Karte wird so nachgeladen, dass Sie den dargestellten
                        Bereich wieder ausfüllt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Zoom auf Ausgangskarte&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image037.jpg"
                        alt="*"/> Bei dem Klick auf diesen Button wird die
                        Ausgangskarte wieder hergestellt.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Legende darstellen&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image038.jpg"
                        alt="*"/> Bei einem Klick auf diesen Button wird ein
                        neues Fenster geöffnet in dem die Legende für alle
                        sichtbaren Layer angezeigt wird.</p>
                    <p>
                        <b>Button &#8222;Kartenausschnitt als PDF drucken&#8220;</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image039.jpg"
                        alt="*"/> Bei einem Klick auf diesen Button wird sowohl
                        der dargestellte Kartenausschnitt als auch die Legende
                        in eine PDF Datei geschrieben und in einem neuen Fenster geöffnet.</p>
                    <p>Sie können das Dokument über die übliche Funktionalität
                        drucken oder als Datei auf Ihrem Rechner speichern.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Aktuelles</header>
        <section help-key="rss-news-1">
            <header>Aktuelles</header>
            <content>
                <p>Unter &#8222;Aktuelles&#8220; werden aktuelle
                    Meldungen zum Thema &#8222;Umwelt&#8220; aus Bundes-
                     und Landesbehörden gelistet. Die aktuellste Meldung steht
                    dabei immer oben. Es wird jeweils nur der Titel und eine
                    Kurzbeschreibung der Meldung angezeigt. Durch einen Klick
                    auf die Meldung werden Sie zu der Originalmeldung weitergeleitet.</p>
                <p>Ältere Meldungen, die nicht mehr auf der Startseite angezeigt
                    werden, werden in dem Meldungsarchiv abgelegt. Sie können
                    diese Meldungen einsehen, indem Sie auf den Link
                    &#8222;Weitere Meldungen&#8220; klicken.</p>
                <p>(Hinweis: Ggf. können Sie Meldungen, die so alt sind, dass
                    sie auch im Meldungsarchiv nicht mehr auffindbar sind, noch
                    auf den Orginal-Servern der jeweiligen Bundes- oder
                    Landesbehörde finden. Klicken Sie hierzu auf <a
                        href="help.psml?hkey=search-service-1">Service / Pressemitteilungen</a>.)</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Sachsen PortalU informiert</header>
        <section help-key="ingrid-inform-1">
            <header>Sachsen PortalU informiert</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich finden Sie Meldungen, die durch den
                    Betreiber des Portals bereitgestellt werden.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Mein Sachsen PortalU</header>
        <section help-key="myingrid-1">
            <header>Mein Sachsen PortalU</header>
            <content>
                <p>PortalU bietet Ihnen die Möglichkeit, eigene Einstellungen
                    dauerhaft vorzunehmen. Sie können darüber:</p>
                <ul>
                    <li>die Startseite an Ihre Bedürfnisse anpassen</li>
                    <li>die Suche personalisieren</li>
                </ul>
                <p>Sie müssen sich hierzu registrieren und erhalten einen
                    Benutzernamen und ein Passwort. Die Registrierung ist
                    kostenlos. Ihre Angaben werden nicht weitergegeben und nur
                    anonymisiert für statistische Zwecke genutzt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-2">
            <header>Anmeldung</header>
            <content>
                <p>Haben Sie bereits einen Benutzernamen und ein Kennwort, so
                    geben Sie beides hier ein und klicken auf &#8222;Anmeldung&#8220;.</p>
            </content>
            <section help-key="myingrid-3">
                <header>Neuer Benutzer</header>
                <content>
                    <p>Haben Sie noch keinen Benutzernamen und Kennwort, so
                        klicken Sie auf den Link &#8222;Neuer
                        Benutzer&#8220;. Damit werden Sie zu dem Formular
                        &#8222;Neues Konto erstellen&#8220; durchgeschaltet.</p>
                    <p>Bitte füllen Sie das Formular aus. Die Angaben mit
                        Sternchen * sind Pflichtangaben, die ausgefüllt werden
                        müssen. Alle anderen Angaben sind freiwillig.</p>
                    <p>Alle Angaben werden strikt vertraulich behandelt und
                        dienen nur der anonymisierten statistischen Auswertung.</p>
                    <p>Wenn Sie immer die neusten Nachrichten aus dem Umfeld von
                        PortalU erhalten möchten, so bestellen Sie den <a
                        href="#_Newsletter">PortalU-Newsletter</a>, indem Sie am
                        Ende des Formulars &#8222;ich möchte den Newsletter
                        abonnieren&#8220; ankreuzen (Hinweis: Sie können ihn
                        jederzeit wieder abbestellen).</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-4">
                <header>Kennwort vergessen?</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie Ihr Kennwort vergessen haben, klicken Sie auf
                        den Link &#8222;Kennwort vergessen&#8220;. Sie
                        werden dann zu dem entsprechenden Formular geführt, in
                        dem Sie Ihre E-Mail-Adresse eingeben können. Nach dem
                        Absenden bekommen Sie umgehend Ihren Benutzernamen und
                        Ihr Kennwort zugesandt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-5">
                <header>Automatisches Login</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie Ihre persönlichen Einstellungen immer nutzen
                        möchten, können Sie die Option &#8222;Automatisches
                        Login&#8220; wählen. Sie müssen in diesem Fall sich
                        nicht jedes Mal über Benutzernamen und Kennwort
                        aufschalten. (Hinweis: Diese Funktion funktioniert nur
                        wenn Sie Ihrem Internet-Browser die Erlaubnis zur
                        Nutzung von Cookies gegeben haben)</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="myingrid-6">
            <header>Ihre persönliche Startseite</header>
            <content>
                <p>Dieser Link führt Sie zu Ihrer persönlichen Startseite, so
                    wie Sie sie in der Personalisierung eingestellt haben.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-7">
            <header>Nutzerprofil bearbeiten</header>
            <content>
                <p>Dieser Link führt Sie zu dem Formular mit Ihren bisherigen
                    Angaben. Haben sich Ihre Daten geändert, so können Sie diese
                    Änderungen jetzt nachtragen.</p>
                <p>Die Angaben mit Sternchen * sind Pflichtangaben, die
                    ausgefüllt werden müssen. Alle anderen Angaben sind freiwillig.</p>
                <p>Alle Angaben werden strikt vertraulich behandelt und dienen
                    nur der anonymisierten statistischen Auswertung.</p>
                <p>Wenn Sie immer die neuesten Nachrichten aus dem Umfeld von
                    PortalU erhalten möchten, können Sie den <a
                    href="help.psml?hkey=ingrid-newsletter-1">PortalU-Newsletter</a>
                    abbonieren. Kreuzen Sie einfach am Ende des Formulars
                    &#8222;Ich möchte den Newsletter abonnieren&#8220;
                    an (Hinweis: Sie können ihn jederzeit wieder abbestellen).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-8">
            <header>Personalisierung</header>
            <content>
                <p>Die folgenden Einstellungen können Sie Ihren eigenen
                    Vorstellungen entsprechend einstellen.</p>
            </content>
            <section help-key="myingrid-9">
                <header>Inhalt der Startseite ändern</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie einstellen, welche Inhalte,
                        in welcher Reihenfolge auf Ihrer persönlichen Startseite
                        angezeigt werden sollen. Legen Sie dazu die Inhalte der
                        Zeilen 1 bis 3 in der Hauptspalte (links) der Startseite
                        über die Auswahlliste fest. Wenn Sie einen Inhalt gar
                        nicht einstellen (leerer Eintrag in der Auswahlliste)
                        wird dieser auch nicht angezeigt.</p>
                    <p>In gleicher Weise können sie für die Marginal-Spalte
                        (schmalere Spalte auf der rechten Seite) der Startseite vorgehen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-10">
                <header>Filterung nach Bund/Länder oder Informationsanbieter</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie einstellen, ob sich die für
                        Sie angezeigten Informationen nur auf den Bund und/oder
                        einzelne Länder (z.B. Bund und Hessen) oder auf einzelne
                        Informationsanbieter (z.B. Umweltbundesamt) einschränken sollen.</p>
                    <p>Die Einstellungen beziehen sich auf die Suche, sowie auf
                        die Bereiche Themenseiten, Messwerte und Service.</p>
                    <p>Die Einstellungen werden permanent als Voreinstellungen
                        gespeichert. Sie können sie aber über die
                        Einstellungsmöglichkeiten in den oben genannten
                        Bereichen temporär (also z.B. für einzelne Suchen)
                        wieder überschreiben</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-11">
                <header>Filterung nach Typen und Datenquellen</header>
                <content>
                    <p>An PortalU sind neben den üblichen Web-Servern auch
                        Metadaten- und Fachdatensysteme angeschlossen. Sie
                        können nun wählen, ob Sie in allen Datenquellen suchen
                        wollen (Standard) oder ob Sie ihre Suche gezielt auf
                        eine oder mehrere Arten von Datenquellen einschränken möchten.</p>
                    <p>Wenn Sie sich auf Metadaten beschränken, haben Sie
                        weiterhin die Möglichkeit die Klassen der Metadaten
                        auszuwählen, die Sie durchsuchen möchten. Es stehen
                        Ihnen folgende Klassen zur Verfügung:</p>
                    <ul>
                        <li>Datensammlung/Datenbank</li>
                        <li>Dienst/Anwendung/Informationssystem</li>
                        <li>Dokument/Bericht/Literatur</li>
                        <li>Geo-Information/Karte</li>
                        <li>Organisationseinheit/Fachaufgabe</li>
                        <li>Vorhaben/Projekt/Programm</li>
                    </ul>
                    <p>Die gemachten Einstellungen wirken sich dauerhaft als
                        Voreinstellung aus. Sie können Sie aber über temporäre
                        Einstellungen für einzelne Suchen überschreiben.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-12">
                <header>Sortierung und Gruppierung der Suchergebnisse</header>
                <content>
                    <p>Sie können sich Ihr Suchergebnisse entweder nach Ranking
                        (Relevanz der gefundenen Seite in Bezug auf Ihren
                        Suchausdruck) oder nach Aktualität (die neusten Seiten
                        stehen vorne) sortiert anzeigen lassen.</p>
                    <p>Gruppierung bedeutet, dass alle Suchergebnisse einer
                        Seite zu Gruppen zusammengefasst werden. Je nach
                        Einstellung werden alle Suchergebnisse des Bundes oder
                        eines Landes zusammengefasst oder die aller Anbieter.</p>
                    <p>
                        <b>Ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen</b>
                    </p>
                    <p>PortalU führt nicht nur die bei Suchmaschinen übliche
                        Indizierung  der Seiten durch, sondern lässt den
                        Seiteninhalt auch über den <a
                            href="http://www.semantic-network.de/"
                            target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                        Umweltbundesamtes analysieren. Als Ergebnis dieser
                        Analyse werden geeignete Fachbegriffe aus dem <a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-subject-4#ext-search-subject-4">Umwelt-Thesaurus</a>
                        den Web-Seiten zugeordnet.</p>
                    <p>Wenn Sie durch Ankreuzen die Einstellung
                        &#8222;Ähnliche Begriffe in die Suche
                        einbeziehen&#8220; auswählen, werden diese
                        Schlagworte in der Suche mitberücksichtigt. (Hinweis: Es
                        ist davon auszugehen, dass die Wahl dieser Einstellung
                        die Treffermenge erhöht.)</p>
                    <p>Die Einstellungen wirken sich dauerhaft als
                        Voreinstellung auf die Darstellung der Suchergebnisliste
                        aus, können aber für einzelne Suchen wieder über die
                        Einstellungen in der Suche überschrieben werden.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="myingrid-13">
            <header>Logout</header>
            <content>
                <p>Über das Logout verlassen Sie den personalisierten Bereich
                    und kommen zurück auf die Startseite von PortalU mit seinen Standard-Voreinstellungen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Newsletter</header>
        <section help-key="ingrid-newsletter-1">
            <header>Newsletter</header>
            <content>
                <p>Sie können sich über Neuigkeiten und aktuelle Entwicklungen
                    im Umfeld von PortalU über unseren Newsletter per e-mail
                    informieren lassen. Der Bezug des Newsletters ist kostenlos.
                    Ihre e-mail Adresse wird nicht weitergegeben oder zu anderen
                    Zwecken als zur Zustellung des Newsletters genutzt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ingrid-newsletter-2">
            <header>Anmeldung für neue Leser</header>
            <content>
                <p>Füllen Sie bitte die Felder des Anmeldeformulars aus und
                    senden sie die Angaben ab. Alle mit Sternchen *
                    gekennzeichneten Felder sind Pflichtfelder.</p>
                <p>Ab der nächsten Ausgabe erhalten Sie dann den PortalU-Newsletter.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ingrid-newsletter-3">
            <header>Newsletter abbestellen</header>
            <content>
                <p>Wenn Sie kein Interesse mehr an dem PortalU-Newsletter haben,
                    tragen Sie bitte Ihre Email-Adresse in das Formular ein und
                    senden es ab. Sie werden dann keine weiteren
                    PortalU-Newsletter mehr erhalten.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
