<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="ingrid-portal-help.xsl" ?>
<help>
    <chapter>
        <header>Hilfe zum BASt-Metadatenkatalog</header>
        <section help-key="index">
            <header>Hilfethemen</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=about-1">Über den BASt-Metadatenkatalog</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-category-1">Kategorien</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-1">Suche</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=maps-1">Karten</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-catalog-1">Kataloge</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Über den BASt-Metadatenkatalog</header>
        <section help-key="about-1">
            <header>Porträt</header>
            <content>
                <p>Dieser Metadatenkatalog wird durch die die Bundesanstalt für Straßenwesen (BASt) bereitgestellt.</p>
                <p>Das Leitbild der BASt und weitere Informationen finden Sie auf der <a href="https://www.bast.de/DE/BASt/Leitbild.html">BASt-Homepage</a>.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-2">
            <header>Informationsanbieter</header>
            <content>
                <p>Der BASt-Metadatenkatalog dient der Recherche nach Informationen zu in der BASt vorliegenden oder geplanten Daten sowie möglichen Zugangswegen zu externen Datenquellen.</p>
                <p>Die Erstellung und Pflege der Inhalte erfolgt zentral über die Open Data Koordination der BASt (siehe Impressum).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-4">
            <header>InGrid - Die Software hinter dem BASt-Metdatenkatalog</header>
            <content>
                <p>Die InGrid-Softwarekomponenten werden im Rahmen des Projekts "InGrid - Pflege und Weiterentwicklung der InGrid-Softwarekomponenten zum Betrieb 
                von Internetportalen und Metadatenkatalogen" (VKoopUIS-Projekt Nr. 50) unter dem Dach der "Verwaltungskooperation Umweltinformationssysteme" (VKoopUIS) 
                weiter entwickelt. Nähere Informationen erhalten Sie auf der <a href="http://www.ingrid-oss.eu/">Projekt-Webseite</a>.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suche</header>
        <section help-key="search-1">
            <header>Sucheingabe</header>
            <content>
                <p>Suchen ist ganz einfach. Geben Sie in das Suchfeld einen oder 
                   mehrere Begriffe ein und klicken Sie anschließend auf die 
                   Schaltfläche <b>Suche</b>.</p>
                <p>Der BASt-Metadatenkatalog durchsucht alle eingebundenen Informationen. Die 
                   Ergebnisse Ihrer Suchanfrage werden in einer 
                   <a href="?hkey=search-results-1">Suchergebnisseite</a> 
                   wiedergegeben.</p>
                <br></br>
                <p>Über die Suche können Sie einen oder mehrere Suchbegriffe eingeben. 
                Gefunden werden diejenigen Seiten, die alle Suchbegriffe enthalten.
                Mit Hilfe der Facetten "Aktualität" und "Zeitbezug" können Sie Ihre Suchanfrage weiter durch gewisse Einschränkungen spezifizieren. 
                Hinter den Einschränkungen sehen Sie in Klammern direkt die Anzahl der jeweiligen Treffer zu Ihrer Suchanfrage. 
                Bei Klick auf eine Einschränkungen wird die Suchergebnisliste auf die jeweilige Auswahl eingeschränkt. 
                Um die Einschränkung aufzuheben, klicken Sie auf "Alle Einschränkungen löschen" oder auf den 
                gewünschten Eintrag in der Liste der grau hinterlegten, aktiven Einschränkungen oberhalb der Ergebnisliste. 
                Sie können beliebig viele Einschränkungen aus- und wieder abwählen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-2">
            <header>Suche via Ergebnistypen</header>
            <content>
                <p>Alternativ können Sie mit den Ergebnistypen auf der linken Seite suchen.
                   Beim Betreten der <b>Suche</b> werden schon automatisch alle Ergebnisse kategorisiert.
                   Diese können Sie sich dann per Klick auf die Ergebnistypen anzeigen lassen und weiter verfeinern.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Experteneingabe</header>
        <section help-key="search-expert-1">
            <header>Experteneingabe</header>
            <content>
                <p>Alle Einstellungen der Such-Oberfläche und  
                    spezielle Einstellungen darüber hinaus lassen sich auch
                    direkt über den Suchausdruck in die Suche eingeben. Da die
                    Syntax durch die große Anzahl der Suchmethoden recht
                    umfangreich ist, ist sie vor allem für Experten geeignet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-2">
            <header>Bool’sche Operatoren</header>
            <content>
                <p>Die einzelnen Suchbegriffe können über Bool'sche
                    Operatoren verknüpft werden. Es stehen folgende Operatoren
                    zur Verfügung:</p>
                <p>
                    <b>AND (UND-Verknüpfung)</b>: Alle Worte müssen in dem
                    Dokument vorhanden sein. Sie ist Standard, wenn kein Operator
                    angegeben wird. (Hinweis: Anstatt AND kann auch das Symbol
                    &amp;&amp; verwendet werden)<br></br>Beispiel:
                    'Wasser Fisch' entspricht 'Wasser AND Fisch' bzw.
                    'Wasser &amp;&amp; Fisch'</p>
                <p>
                    <b>OR (ODER-Verknüpfung)</b>: Eines der Worte muss im
                    Dokument vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von OR kann auch
                    das Symbol || verwendet werden)<br></br> Beispiel:
                    'Wasser OR Fisch' entspricht 'Wasser || Fisch'</p>
                <p>
                    <b>NOT (NICHT-Verknüpfung)</b>: Das Wort nach dem NOT darf
                    nicht im Dokument vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von NOT
                    kann auch das Symbol ! oder das Symbol - verwendet
                    werden)<br></br> Beispiel: 'Wasser NOT Fisch' 
                    (gesucht wird nach Wasser aber nicht nach Fisch)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-3">
            <header>Gruppierung (Klammerung)</header>
            <content>
                <p>Die einzelnen durch Bool’sche Operatoren
                    verknüpften Suchbegriffe können durch Klammerung (runde
                    Klammern) beliebig gruppiert werden.</p>
                <p>Beispiel: 'Fisch NOT (Forelle OR Barsch)'
                    (Es werden alle Dokumente gefunden, die den Begriff
                    'Fisch' enthalten, aber nicht die
                    Begriffe 'Forelle' und 'Barsch')</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-4">
            <header>Suche nach Wortgruppen</header>
            <content>
                <p>Wird eine Zeichenkette in Anführungszeichen (")
                    gesetzt, wird nach dem Vorkommen der gesamten Zeichenkette
                    und nicht nach dem Vorkommen der einzelnen Begriffe gesucht.</p>
                <p>Beispiel: "der Fisch schwimmt im Wasser"
                    (Es werden nur Texte gefunden, die exakt diese Zeichenfolge enthalten.)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-5">
            <header>Platzhalter</header>
            <content>
                <p>Innerhalb eines Suchbegriffs ist es möglich, Platzhalter für
                    einen (?) oder mehrere (*) beliebige Zeichen einzugeben. Es
                    werden dann alle Begriffe gefunden, die mit dem Rest des
                    Suchbegriffs übereinstimmen, wobei für den Platzhalter ein
                    bzw. mehrere Zeichen auftreten können.</p>
                <p><b>ACHTUNG</b>: Platzhalter dürfen NICHT am Anfang des Suchwortes stehen.</p>
                <p>Beispiel: 'Te?t' (Es werden sowohl
                    Dokumente mit dem Begriff 'Text' als
                    auch Dokumente mit dem Begriff 'Test' gefunden)</p>
                <p>Beispiel: 'umwelt*katalog' (Es werden
                    sowohl Dokumente mit dem Begriff
                    'Umweltdatenkatalog' als auch Dokumente
                    mit dem Begriff 'Umweltobjektkatalog' gefunden)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-6">
            <header>Suche nach Bereichen von Zeichen</header>
            <content>
                <p>Es ist möglich, nach Bereichen von Zeichen zu suchen. Die Bereiche werden  
                    in eckige [] oder geschweifte {} Klammern gefasst und die untere und obere
                    Angabe mit dem Operator TO verbunden. Eckige Klammern []
                    bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs in
                    die Suche einbezogen werden. Geschweifte Klammern {}
                    bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs
                    nicht in die Suche einbezogen werden.</p>
                <p>Beispiel: '[Aller TO Elbe]' (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    Worte enthalten, die im Alphabet bei Aller beginnen und bei Elbe enden. Die Worte 
                    'Aller' und 'Elbe' sind dabei im Suchbereich enthalten.</p>
                <p>Beispiel: '{Aller TO Elbe}' (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    Worte enthalten, die im Alphabet bei Aller beginnen und bei Elbe enden. Die Worte 
                    'Aller' und 'Elbe' sind dabei im Suchbereich nicht enthalten.)</p>
                <p>Der Suchbereich kann aber auch innerhalb eines Suchwortes angegeben werden.</p>
                <p>Beispiel: 'te[i TO x]t' (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    z.B. die Worte 'teilt', 'test' oder 'text' enthalten.)</p>
                <p> Alternativ zu dem Operator TO kann auch ein Bindestrich - verwendet werden </p>
                <p>Beispiel: 'te[i - x]t' (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    z.B. die Worte 'teilt', 'test' oder 'text' enthalten.)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-8">
            <header>Sonderzeichen</header>
            <content>
                <p>Die folgenden Zeichen haben im Suchausdruck eine
                    spezielle Bedeutung (z.B. in Form von Operatoren):</p>
                <p>+ - &amp;&amp; || ! ( ) { } [ ] ^ &quot; ~ * ? : \</p>
                <p>Sollen sie dennoch als einfache Zeichen innerhalb eines
                    Suchausdrucks verwendet werden, müssen sie über das Zeichen
                    \ (Backslash) markiert werden.</p>
                <p>Beispiel: '\(1\+1\)\:2' (Es wird nach dem
                    Ausdruck '(1+1):2' gesucht)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-15">
            <header>Angabe des Zeitbezugs</header>
            <content>
                <p> Die Suche kann auf Dokumente, die einem bestimmten Zeitbezug zugeordnet sind, eingeschränkt 
                werden. </p>
                <p>Beispiel: 't1:2023-01-01 t2:2024-08-31' (Die Suche wird auf ein 
                ausgewähltes Zeitintervall eingeschränkt.)</p>
                <p>Folgende Felder stehen für die Einschränkung des Zeitbezugs im BASt-Metadatenkatalog zur Verfügung:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Feld</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Beschreibung des Werts</b>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                    <td>t0 </td>  
                    <td> Das Dokument wurde dem angegebenen Zeitpunkt zugeordnet</td>
                    </tr>
                    <tr>
                    <td>t1  </td>  
                    <td> Das Dokument wurde einer Zeitspanne zugeordnet, die mit dem 
                    angegebenen Wert beginnt</td>
                    </tr>
                    <tr>
                    <td>t2 </td>  
                    <td> Das Dokument wurde einer Zeitspanne zugeordnet, die mit dem 
                    angegebenen Wert endet</td>
                    </tr>
               </table><br></br>
               <p> Die Zeitangaben müssen immer in der Form YYYY-MM-DD (Y=Jahr, M=Monat, D=Tag) 
               eingegeben werden. </p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchergebnisseite</header>
        <section help-key="search-results-1">
            <header>Ergebnisseite</header>
            <content>
                <p>Nach dem Absenden einer Suchanfrage werden die Suchergebnisse
                   angezeigt. Die Suchergebnisseite ist in zwei Bereiche gegliedert. 
                   Rechts finden Sie die Hauptergebnisliste, links davon weitere Filter- bzw. Einschränkungsmöglichkeiten (sog. Facetten). 
                   In der Hauptergebnisliste ist nach Relevanz gewichtet und sortiert. Der oberste Eintrag weist hierbei die 
                   höchste Relevanz für die Suchanfrage auf.</p>
                <p>Ein Suchergebnis besteht aus einem Titel, der auf den Metadateneintrag verlinkt, 
                   einer Kurzbeschreibung und weiteren Angaben, wie bspw. Ansprechpartner, Verweisen und Nutzungsbedingungen. 
                   Wenn bei einigem Katalogeintrag eine digitale Karte hinterlegt ist, können Sie sich über die Schaltfläche 
                   <b>Kartenansicht öffnen</b> die Karte direkt im <a href="?hkey=maps-1">Kartenviewer</a> ansehen. 
                   Die Schaltfläche <b>XML</b> liefert die ISO-Darstellung des Treffers, soweit dieser CSW-konform abgegeben werden kann.
                </p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Kataloge</header>
        <section help-key="search-catalog-1">
            <header>Kataloge</header>
            <content>
                <p>Recherchieren Sie in der Struktur des BASt-Metadatenkatalogs. Die Struktur ist hierarchisch aufgebaut 
                   und kann mit einem Klick auf "+"/"-" auf-/zugeklappt 
                   werden. Die dargestellten Informationen werden als 
                   <b>Objekte</b> bezeichnet. Als zusätzliche Information sind 
                   im Bereich <b>Adressen</b> die jeweiligen 
                   Ansprechpartner aufgeführt. Durch einen Klick auf ein Objekt
                   oder eine Adresse werden detaillierte Informationen 
                   angezeigt. </p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Karten</header>
        <section help-key="maps-1">
            <header>Übersicht</header>
             <content>
                <p>Mit dem Kartenviewer können Sie sich eine Vielzahl 
                   Karten ansehen und auf diesen operieren.</p>
                <p>Seine Funktionalität umfasst u.a.:</p>
                <ul>
                    <li>
                        layerzentrierte Darstellung von Karten mit direkter Vorschau
                    </li>
                    <li>
                        strukturiertes Angebot an Karten + Hinzufügen externer Karten 
                    </li>
                    <li>
                        Suche nach Karten direkt auf eingebundenen Karten oder im Suchraum des BASt-Metadatenkatalogs
                    </li>
                    <li>
                        Zeichnen und Messen auf der Karte
                    </li>                    
                    <li>
                        Vergleichsfunktionalität zwischen Layern (Slider blendet ein/aus)
                    </li>                    
                    <li>
                        Abspeichern und Teilen von Karten u.a. via QR Code 
                    </li>
                    <li>
                        umfassende Druck-Funktionalität 
                    </li>
                </ul>                                       
            </content>
        </section>
        <section help-key="maps-2">
            <header>Koordinatenanzeige</header>
            <content>
                <p>Die Koordinaten des Cursors im gewählten Koordinatensystem werden direkt unter der Hauptkarte angezeigt.</p>
                <p>Mittels rechtem Mausklick auf einen Punkt in der Karte werden weitere Information in einem Zusatzfenster angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maps-3">
            <header>Navigation und Orientierung</header>
            <content>
            </content>
            <section help-key="maps-3-1">
                <header>Ändern des Kartenmassstabs</header>
                <content>
                    <p>Mit jedem Klick auf das "+" oder "-" wird der angezeigte Massstab vergrössert oder verkleinert.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3-2">
                <header>Zoom auf Ausschnitt</header>
                <content>
                    <p>Zoom auf Rechteck / Ausschnitt wird über SHIFT Taste und gleichzeitiges Aufziehen eines Rechteckes mit gedrückter linker Maustaste aktiviert.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3-3">
                <header>Verschiebewerkzeug (Panning)</header>
                <content>
                    <p>Das Verschiebewerkzeug (Panning) kann wie folgt benutzt werden: klicken und gedrückt halten, um die Karte zu verschieben.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3-4">
                <header>Zentrieren auf Koordinaten</header>
                <content>
                    <p>Um die Karte auf einen Punkt zu zentrieren, müssen lediglich die Koordinaten des Punktes in das Suchfeld im oberen Teil der Karte eingegeben und Return gedrückt werden.</p>
                    <p>Im Defaultkoordinatensystem z.B. "6468101.33 963106.56"</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3-5">
                <header>Suchen eines Orts, PLZ oder Gewässers</header>
                <content>
                    <p>Das Suchfeld im oberen Teil der Karte ermöglicht den sofortigen Zugriff auf Städte- und Ortsnamen, Postleitzahlen, 
                       Geographische Bezeichnungen oder Gewässer oder Straßen.</p>
                    <p>Einfach den Namen eingeben und aus der Auswahlliste auswählen, um die Karte entsprechend zu zentrieren.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3-6">
                <header>Zurück in die Startansicht</header>
                <content>
                    <p>Um wieder die initiale Kartenansicht herzustellen klicken Sie bitte auf die Schaltfläche mit dem Pfeilkreuz rechts oben in der Karte.
                       Die Ansicht wechselt zu ganz Deutschland.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3-7">
                <header>Geolokalisierung</header>
                <content>
                    <p>Die Schaltfläche mit dem Punkt rechts oben in der Karte erlaubt es, Ihre Position mittels GPS zu bestimmen.
                        Mit einem ersten Klick, wird diese rot angezeigt und Ihre Position erscheint als roter Punkt auf der Karte.</p>
                    <p>Der Pfeil oberhalb des roten Punktes zeigt die Richtung an, in welche Sie schauen.
                        Wenn Sie Ihr Gerät bewegen, dreht sich der Pfeil.</p>
                    <p>Klicken Sie erneut auf die Schaltfläche "Geolokalisierung" wird die Karte entsprechend der Richtung des Gerätes orientiert.
                        Nordrichtung wird durch das Symbol in der oberen rechten Bildschirmecke angezeigt.
                        Um den "Geolokalisierung" Modus zu verlassen klicken Sie erneut auf die Schaltfläche.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="maps-4">
            <header>Auswahl und Anzeigen von Karten</header>
            <content>
            </content>
            <section help-key="maps-4-1">
                <header>Suche nach Karten (Volltextsuche)</header>
                <content>
                    <p>Mit der "Suche" im oberen Teil der Karte können Sie Suchbegriffe eingeben (z.B. "Bundesfernstraßen") und nach Beschreibungen aller eingebundenen elektronischen Geodaten suchen.
                        Wenn Sie ein Resultat auswählen, wird es direkt im Kartenviewer dargestellt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4-3">
                <header>Ändern des Kartenhintergrundes</header>
                <content>
                    <p>Mit Klick auf "Hintergrund" rechts unten in der Karte können Sie zwischen verschiedenen Optionen wählen, z.B. gibt es die Hintergrundkarte in Farbe, Grau, OSM oder ganz ohne Hintergrund.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4-4">
                <header>Ändern der Transparenz einer Karte</header>
                <content>
                    <p>Klicken Sie auf das Zahnrad Symbol der Karte im Bereich "Dargestellte Karten".
                        Die Transparenz der ausgewählten Karte kann durch das verschieben des horizontalen Reglers individuell angepasst werden.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4-6">
                <header>Entfernen einer Karte</header>
                <content>
                    <p>Eine Karte im Bereich "Dargestellte Karten" kann durck Klick auf die "Schließen" Schaltfläche ganz links aus der Liste und Kartenansicht entfernt werden.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4-7">
                <header>Anzeigen von Legende und Zusatzinformationen</header>
                <content>
                    <p>Klicken Sie auf das Informations-Symbol der Karte im Bereich "Dargestellte Karten".
                        Es wird die Legende und weitere Informationen zur Karte in einem eigenen Fenster angezeigt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4-8">
                <header>Detailinformationen von Kartenelement</header>
                <content>
                    <p>Sofern vorhanden, können bei Vektordatensätze (Punkt, Linien, Polygon) die Attribute der einzelnen Kartenelemente durch einen einfachen Mausklick abgerufen werden.
                        Die Informationen werden in  einem eigenen Fenster "Objekt-Information" angezeigt.
                        Bei mehreren übereinanderligenden Karten werden alle unter der Maus liegenden Kartenelemente im Fenster angezeigt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-4-10">
                <header>Drucken</header>
                <content>
                    <p>Die Kartenansicht und die für deren Verständnis nötigen Elemente (Massstab etc.) kann als pdf-Datei ausgegeben werden.
                        Diese Datei kann dann gespeichert oder ausgedruckt werden.</p>
                    <p>Die Funktion "Drucken" lässt ein Dialogfenster erscheinen, wo die Parameter für die Erzeugung der pdf-Datei gewählt werden können.
                        Diese Parameter sind der Kartenmasstab und A4/A3 Orientierung.
                        Der Druckbereich der Karte wird hervorgehoben und kann mit der Maus verschoben werden.
                        Die Legende kann über Aktivierung der Checkbox mit ausgegeben werden.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="maps-6">
            <header>Zeichnen und Messen</header>
            <content>
            </content>
            <section help-key="maps-6-1">
                <header>Hinzufügen eines Symbols</header>
                <content>
                    <p>Im Menüpunkt "Zeichnen/Messen auf der Karte" wählen Sie "Symbol" aus.
                        Ein Mausklick auf die gewünschte Position in der Karte setzt das Symbol an den gewünschten Ort.</p>
                    <p>Einmal platziert kann das Symbol geändert werden (Größe und Symbol-Typ) und eine Beschreibung im Fenster unten links hinzugefügt werden (HTML oder Text).
                        Diese Beschreibung wird für die Nutzer der Zeichnung per Klick auf das Symbol sichtbar gemacht.</p>
                    <p>Sie können jedes Element durch Mausklick ändern.
                        Gelöscht wird über die Option „Mehr“.
                        Sie können mehrere Symbole löschen, indem Sie sie vorher mit Mausklick und gleichzeitigem drücken der SHIFT-Taste auswählen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-6-2">
                <header>Hinzufügen von Text</header>
                <content>
                    <p>Im Menüpunkt "Zeichnen/Messen auf der Karte" wählen Sie "Text" aus.
                        Ein Mausklick auf die gewünschte Position in der Karte setzt den Text an den gewünschten Ort.</p>
                    <p>Einmal platziert, können Text und Farbe via Fenster unten links geändert werden.</p>
                    <p>Sie können jedes Element durch Mausklick ändern.
                        Gelöscht wird über die Option „Mehr“.
                        Sie können mehrere Texte löschen, indem Sie sie vorher mit Mausklick und gleichzeitigem drücken der SHIFT-Taste auswählen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-6-3">
                <header>Hinzufügen einer Linie / Polygon</header>
                <content>
                    <p>Im Menüpunkt "Zeichnen/Messen auf der Karte" wählen Sie "Linie" aus.
                        Um zu beginnen mit der linken Maustaste einmal klicken, um einen Richtungswechsel der Linie vorzunehmen wieder klicken.
                        Mit einem Doppelklick kann die Linienzeichnung beendet werden.
                        Liegt der Endpunkt auf dem Anfangspunkt so zeichnen Sie ein Polygon.</p>
                    <p>Neue Punkte können zur Linie/Fläche hinzugefügt werden:
                        Klicken Sie auf ein Segment, positionieren Sie den neuen Punkt mit Mausklick und verschieben Sie ihn.</p>
                    <p>Das untere linke Fenster ermöglicht:
                        <ul>
                            <li>- Linie/Fläche: Farbe Linie/Polygon ändern und eine Beschreibung (Text oder HTML) hinzuzufügen.
                                    Diese Beschreibung wird für die Nutzer der Zeichnung per Klick auf die Linie/Fläche sichtbar gemacht.</li>
                            <li>- Distanz /Fläche : Angaben zu Distanz, Fläche, Azimut</li>
                        </ul>
                    </p>
                    <p>Sie können jedes Element durch Mausklick ändern.
                        Durch Klick auf einen Punkt löschen Sie diesen.
                        Löschen der gesamten Linie/Fläche wird über die Option "Mehr" gehandhabt.
                        Sie können mehrere Linien/Flächen löschen, indem Sie sie vorher mit Mausklick und gleichzeitigem drücken der SHIFT-Taste auswählen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-6-4">
                <header>Messen</header>
                <content>
                    <p>Im Menüpunkt "Zeichnen/Messen auf der Karte" wählen Sie "Messen" aus.
                        Ein erster Mausklick in die Karte definiert den Ausgangspunkt der Messung, weiter Klicks fügen Segmente hinzu oder definieren eine Fläche.
                        Ein Doppelklick beendet die Messung oder klicken Sie auf den Ausgangspunkt, um die Fläche zu schließen.</p>
                    <p>Die Messergebnisse Distanz /Fläche werden automatisch angezeigt.</p>
                    <p>Sie können jedes Element durch Mausklick ändern.
                        Gelöscht wird über die Option "Mehr".
                        Sie können mehrere Elemente löschen, indem Sie sie vorher mit Mausklick und gleichzeitigem drücken der SHIFT-Taste auswählen.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Kategorien</header>
        <section help-key="search-category-1">
            <header>Recherchieren Sie im Portal nach Kategorien</header>
            <content>
                <p>Auf der Startseite kann im unteren Bereich nach den Kategorien recherchiert werden. 
                Durch die Auswahl einer Kategorie werden Ihnen alle vorhandenen Treffer der ausgewählten 
                Kategorie als Ergebnistypen auf der Suchergebnisseite angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>