<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<help>
    <chapter>
        <header>Hilfe zu PortalU</header>
        <section help-key="index">
            <header>Hilfethemen</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>Über PortalU</li>
                    <li>Suche</li>
                    <li>Umweltthemen</li>
                    <li>Service</li>
                    <li>Messwerte</li>
                    <li>Umweltchronik</li>
                    <li>Karten</li>
                    <li>Aktuelles</li>
                    <li>PortalU informiert</li>
                    <li>Mein PortalU</li>
                    <li>Newsletter</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Über PortalU</header>
        <section help-key="about-1">
            <header>Konzept und Aufgabe von PortalU</header>
            <content>
                <p>PortalU, das Umweltportal Deutschland, bietet einen
zentralen Zugriff auf mehrere hunderttausend Internetseiten und Datenbankeinträge
von öffentlichen Institutionen und Organisationen in Bund und Ländern. Mit
einem Mix aus aktuellen Nachrichten, Umweltmesswerten (z.B. aktuelle
Ozonkonzentration in der Luft), Hintergrundinformationen, und historischen
Umweltereignissen richtet sich PortalU sowohl an interessierte Laien als auch
an Fachpublikum. Das Informationsangebot wird kontinuierlich ausgebaut mit dem
Ziel, langfristig möglichst alle behördlichen Anbieter von Umweltinformationen
zu erfassen.</p>
            <p>Bei der Konzeption von PortalU spielten die
EU-Umweltinformationsrichtlinie von 2003 und die geplante INSPIRE Richtlinie
eine wichtige Rolle. Diese Richtlinien setzen neue Maßstäbe für die öffentliche
Verbreitung behördlicher Umweltinformationen bzw. den Aufbau der dafür
notwendigen informationstechnischen Infrastrukturen. Zukünftig sind wesentlich
mehr Behörden und Organisationen als bisher dazu verpflichtet, umweltrelevante
Daten und Informationen in einer klar verständlichen und einfach zugänglichen
Form bereitzustellen. PortalU und die eigens zum Aufbau des Portals entwickelte
Software &#8222;InGrid 1.0&#8220; wurden speziell als Werkzeuge zur
Unterstützung der Behörden bei der Umsetzung der Richtlinien konzipiert.
            </p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-2">
            <header>Die Betreiber von PortalU</header>
            <content>
                <p>Als Nachfolgeprojekt des
Umweltdatenkatalogs (UDK) und des German Environmental Information Network
(gein) wurde PortalU im Rahmen der Bund-Länder Verwaltungsvereinbarung UDK/GEIN
entwickelt. An der Verwaltungsvereinbarung sind u.a. das Umweltbundesministerium
(BMU) und die Umweltministerien von 15 Ländern beteiligt.  PortalU wird technisch
und inhaltlich von der Koordinierungsstelle UDK/GEIN (KUG) im Niedersächsischen
Umweltministerium in Hannover betreut.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
