<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="ingrid-portal-help.xsl" ?>
<help>
        <chapter>
        <header>Über den Geodatenkatalog</header>
        <section help-key="about-1">
            <content>
                <p>Der Geodatenkatalog Niederrhein ebnet mithilfe moderner Software den Weg für eine einfache Übersicht und ggf. den Zugriff auf Geodaten. Mehr Details dazu finden Sie <a href="/hintergrundinformationen">hier</a>.</p>
                <p>Die Hilfeseiten sollen dazu dienen, dass Sie sich in den Suchfunktionen und Suchergebnissen des Geodatenkatalogs schnell und einfach zurechtfinden.</p>
            </content>
        </section>
	</chapter>
	<chapter>
        <header>Suche</header>
        <section help-key="search-1">
            <header>Sucheingabe</header>
            <content>
                <p>Suchen ist ganz einfach. Geben Sie in das Suchfeld einen oder 
                   mehrere Begriffe ein und klicken Sie anschließend auf die 
                   Schaltfläche <b><i>Suche</i></b>.</p>
                <p>Die Webseite durchsucht daraufhin den angebundenen Katalog. Die 
                   Ergebnisse Ihrer Suchanfrage werden in einer 
                   <a href="?hkey=search-results-1">Suchergebnisseite</a> 
                   wiedergegeben.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-2">
            <header>Erweiterte Suchsyntax</header>
            <content>
                <p>Alle Einstellungen der Such-Oberfläche und spezielle Einstellungen darüber 
				   hinaus lassen sich auch direkt über den Suchausdruck in die Suche eingeben. 
				   Da die Syntax durch die große Anzahl der Suchmethoden recht umfangreich ist, 
				   ist sie vor allem für Experten geeignet.</p>
				<p><b><u>Bool’sche Operatoren</u></b>
					Die einzelnen Suchbegriffe können über Bool’sche Operatoren verknüpft werden. 
					Es stehen folgende Operatoren zur Verfügung:<br />
				<b>AND (UND-Verknüpfung):</b> 
					Alle Worte müssen im Datensatz vorhanden sein. Sie ist Standard, wenn kein 
					Operator angegeben wird. (Hinweis: Anstatt AND kann auch das Symbol &amp;&amp; verwendet werden)<br /> 
					Beispiel: ‚Wasser Fisch’ entspricht  ‚Wasser AND Fisch’ bzw. ‚Wasser &amp;&amp; Fisch’<br />
				<b>OR (ODER-Verknüpfung):</b> 
					Eines der Worte muss im Datensatz vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von OR kann auch das 
					Symbol || verwendet werden) <br />
					Beispiel: ‚Wasser OR Fisch’ entspricht ‚Wasser || Fisch’<br />
				<b>NOT (NICHT-Verknüpfung):</b> 
					Das Wort nach dem NOT darf nicht im Datensatz vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von 
					NOT kann auch das Symbol ! oder das Symbol - verwendet werden)<br />
					Beispiel: ‚Wasser NOT Fisch’ bzw. ‚Wasser ! Fisch’ bzw. ‚Wasser - Fisch’ (gesucht wird nach Wasser aber nicht nach Fisch)</p>  
				<p><b><u>Gruppierung (Klammerung)</u></b>
					Die einzelnen durch Bool’sche Operatoren verknüpften Suchbegriffe können durch Klammerung 
					(runde Klammern) beliebig gruppiert werden.
					Beispiel: ‚Fisch NOT (Forelle OR Barsch)’ (Es werden alle Datensätze gefunden, die den Begriff 
					‚Fisch’ enthalten, aber nicht die Begriffe ‚Forelle’ und ‚Barsch’)</p>
				<p><b><u>Suche nach Wortgruppen</u></b>
					Wird eine Zeichenkette in Anführungszeichen („) gesetzt, wird nach dem Vorkommen der gesamten 
					Zeichenkette und nicht nach dem Vorkommen der einzelnen Begriffe gesucht.
					Beispiel: „der Fisch schwimmt im Wasser“ (Es werden nur Texte gefunden, die exakt diese Zeichenfolge enthalten.)</p>
				<p><b><u>Platzhalter</u></b>
					Innerhalb eines Suchbegriffs ist es möglich, Platzhalter für einen (?) oder mehrere (*) 
					beliebige Zeichen einzugeben. Es werden dann alle Begriffe gefunden, die mit dem Rest des Suchbegriffs 
					übereinstimmen, wobei für den Platzhalter ein bzw. mehrere Zeichen auftreten können. <b>ACHTUNG:</b> Platzhalter dürfen NICHT am Anfang des Suchwortes stehen.
					Beispiel: ‚Te?t’ (Es werden sowohl Datensätze mit dem Begriff ‚Text’ als auch Datensätze mit dem Begriff  ‚Test’ gefunden)
					Beispiel: ‚umwelt*katalog’ (Es werden sowohl Datensätze mit dem Begriff ‚Umweltdatenkatalog’ als auch Datensätze mit dem Begriff  ‚Umweltobjektkatalog’ gefunden)</p>
				<p><b><u>Suche nach Bereichen von Zeichen</u></b>
					Es ist möglich, nach Bereichen von Zeichen zu suchen. Die Bereiche werden in eckige [] oder geschweifte {} Klammern gefasst und 
					die untere und obere Angabe mit dem Operator TO verbunden. Eckige Klammern [] bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs in die Suche
					einbezogen werden. Geschweifte Klammern {} bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs nicht in die Suche einbezogen werden.
					Beispiel: ‚[Aller TO Elbe]’ (Es wird nach Datensätzen gesucht, die Worte enthalten, 
					die im Alphabet bei Aller beginnen und bei Elbe enden. Die Worte ‚Aller’ und ‚Elbe’ sind dabei im Suchbereich enthalten.
					Beispiel: ‚{Aller TO Elbe}’ (Es wird nach Datensätzen gesucht, die Worte enthalten, 
					die im Alphabet bei Aller beginnen und bei Elbe enden. Die Worte ‚Aller’ und ‚Elbe’ sind dabei im Suchbereich nicht enthalten.)
					Der Suchbereich kann aber auch innerhalb eines Suchwortes angegeben werden.
					Beispiel: ‚te[i TO x]t’ (Es wird nach Datensätzen gesucht, die z.B. die Worte ‚teilt’, ‚test’ oder ‚text’ enthalten.)
					Alternativ zu dem Operator TO kann auch ein Bindestrich - verwendet werden
					Beispiel: ‚te[i - x]t’ (Es wird nach Datensätzen gesucht, die z.B. die Worte ‚teilt’, ‚test’ oder ‚text’ enthalten.)</p>	
				<p><b><u>Ähnlichkeitssuche</u></b>
					Über die Ähnlichkeitssuche (Fuzzy-Search) werden auch Datensätze gefunden, in denen Begriffe mit ähnlicher Schreibweise gefunden werden. 
					Die Ähnlichkeitssuche wird über das Anhängen einer Tilde (~) an den Suchbegriff ausgelöst.
					Beispiel: ‚Korn~’ (Es werden z.B. auch Datensätze mit dem Begriff ‚Horn’ gefunden)</p>
				<p><b><u>Sonderzeichen</u></b>	
					Die folgenden Zeichen haben im Suchausdruck eine spezielle Bedeutung (z.B. in Form von Operatoren):
					+ - &amp;&amp; || ! ( ) { } [ ] ^ " ~ * ? : \</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-3">
            <header>Suche via Kategorie</header>
            <content>
                <p>Alternativ können sie auch über die Kategorien suchen. Folgende Kategorien stehen hierbei zur Auswahl:
				•	Geoanwendung
				•	Geodatensatz
				•	Geodatendienst</p>
            </content>
        </section>               
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchergebnisseite</header>
        <section help-key="search-results-1">
            <header>Ergebnisseite</header>
            <content>
                <p>Nach dem Absenden einer Suchanfrage werden die Suchergebnisse angezeigt. 
				   Die Suchergebnisseite ist in zwei Bereiche gegliedert. Rechts finden Sie die 
				   Hauptergebnisliste, links davon die nach Kategorien sortierten 
				   Ergebnisse. In der Hauptergebnisliste und in den Kategorien sind 
				   Geodatensätze, Geodatendienste und/oder
				   Geoanwendungen enthalten, die nach Relevanz gewichtet und sortiert sind. Der 
				   oberste Eintrag weist hierbei die höchste Relevanz für die Suchanfrage auf.</p>
                <p>Die Suchergebnisse werden in Kurzbeschreibungen (Ergebnistyp, Titel, Beschreibung) 
				   angezeigt. Die Information der Kurzbeschreibung kann durch den Klick auf <i><b>Mehr Infos</b></i>
				   um folgende Punkte erweitert werden (ggf. weitere Verlinkungen, Nutzungsbedingungen 
				   sowie ein Vorschaubild oder die Darstellung der räumlichen Ausdehnung). 
				   Hinter dem Titel ist der Link zum Katalogeintrag hinterlegt, hier können die <u>kompletten</u>
				   Informationen zu dem Metadatensatz angezeigt werden.</p>
				<p>Wenn bei einem Katalogeintrag eine digitale Karte hinterlegt ist, können Sie sich 
				   über die Schaltfläche <i><b>Kartenansicht öffnen</b></i> die Karte direkt im 
				   Geoportal Niederrhein ansehen. Die Schaltfläche <i><b>XML-Darstellung</b></i> liefert die ISO Darstellung 
				   des Treffers, soweit dieser CSW konform abgegeben werden kann.</p>   
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-2">
            <header>Sucheinschränkung durch Kategorien</header>
            <content>
                <p>In der linken Spalte der Ergebnisseite werden die Suchergebnisse nach Kategorien sortiert. 
				   Die Ziffer in  der Klammer gibt an, wie viele Ergebnisse pro Kategorie gefunden wurden.</p>
                <p>Durch einen Klick auf eine Kategorie wird das Suchergebnis in der Hauptergebnisliste entsprechend 
				   verfeinert. Erscheinen Checkboxen bei der Auswahl einer Kategorie, so werden die Ergebnisse 
				   aller angeklickten Unterkategorien in der Hauptergebnisliste wiedergegeben. Über die Schaltfläche <i><b>Mehr</b></i> 
				   können Sie sich ggf. weitere Unterkategorien anzeigen lassen.</p>                         
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-3">
            <header>Räumliche Einschränkungen</header>
            <content>
                <p>Sie können Ihr Suchergebnis räumlich einschränken, indem Sie entweder den Raum durch ein Suchrechteck in 
				   einer Karte oder durch die Angabe eines Ortsnamens einschränken.</p>
                <p>Anders als bei vielen anderen Suchmaschinen, erfolgt die räumliche Einschränkung also nicht über eine einfache Volltextsuche, 
				   sondern über die gezielte Suche nach Raumbezügen, die den Suchergebnissen zugeordnet wurden.</p>
				<p><b><u>Nach Ort suchen</u></b></p>
				<p>Sie können Ihr Suchergebnis über Eingabe eines Ortsnamens und anderen geographischen Bezeichnungen einschränken. 
				   Dabei werden Ihnen passende Einträge aus dem Geo-Thesaurus-Umwelt angeboten. 
                   Klicken Sie hierfür auf die Schaltfläche <i><u>Nach Ort suchen</u></i>, geben Sie eine geographische Bezeichnung (z.B. einen Ortsnamen) 
				   ein und klicken Sie anschließend auf <i><u>suchen</u></i>. Aktivieren Sie nun die passende Checkbox und klicken Sie auf <i><u>Auswahl anwenden</u></i> 
				   um die räumliche Einschränkung für die Suchergebnisse zu übernehmen.</p>
				<p><b><u>Auf Karte festlegen</u></b></p>   
				<p>Hier können Sie ein Suchgebiet auf einer Karte festlegen, indem Sie mit Shift + gedrückter linker Maustaste ein Rechteck auf der Karte aufziehen. Klicken 
				   Sie auf die Schaltfläche <i><u>Auswahl anwenden</u></i>, um die räumliche Einschränkung für die Suchergebnisse zu übernehmen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
