<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="ingrid-portal-help.xsl" ?>
<help>
    <chapter>
        <header>Hilfe zu GeoPortal.WSV</header>
        <section help-key="index">
            <header>Hilfethemen</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-1">Suche</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=rss-news-1">Aktuelles</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=ingrid-inform-1">Wichtige Meldungen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=myingrid-1">Login</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=ingrid-newsletter-1">Newsletter</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suche</header>
        <section help-key="search-1">
            <header>Einfache Suche</header>
            <content>
                <p>Über die Suche können Sie einen oder mehrere Suchbegriffe
                    eingeben. Gefunden werden diejenigen Seiten, die alle
                    Suchbegriffe enthalten.</p>
            </content>
        </section>
        
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchergebnisliste</header>
        <section help-key="search-results-1">
            <header>Suchergebnisliste</header>
            <content>
                <p>Nach dem Absenden einer Suchanfrage erhalten Sie die
                    Ergebnisliste. Sie gliedert sich in die Hauptergebnisliste
                    (linke Spalte) und die Liste mit Ergebnissen aus weiteren
                    Datenquellen (rechte Spalte). Weiterhin wird Ihnen die
                    Möglichkeit gegeben, über das <a href="?hkey=search-1">Suchformular</a> ihre
                    Suchanfrage zu verfeinern und erneut zu suchen. Hierzu
                    können Sie auch die Ihnen angebotenen ähnlichen Begriffe nutzen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-2">
            <header>Hauptergebnisliste</header>
            <content>
                <p>In der Hauptergebnisliste werden Ihnen die Ergebnisse aus der
                    Suche in den Webseiten der angeschlossenen Server sowie in
                    den Meta- und Fachinformationssystemen in einer nach
                    Relevanz gewichteten Liste angezeigt.</p>
                <p>Anstatt der einfachen gewichteten Liste können Sie sich die
                    Ergebnisse auch nach Bund und Ländern oder nach Anbietern <a href="?hkey=search-settings-2">gruppiert</a>
                    anzeigen lassen oder sie nach Aktualität <a href="?hkey=search-settings-2">sortieren</a>.</p>
                <p>Ist die Fundstelle eine Webseite, erhalten Sie neben einer
                    Reihe von Informationen (z.B. Titel, Beschreibung und
                    Anbieter) einen Link, über den Sie direkt auf die
                    Originalseite geführt werden.</p>
                <p>Ist die Fundstelle eine Meta- oder Fachinformation, werden Sie
                    über den Link auf die Detaildarstellung der Fachinformation
                    geführt. In den Fällen, in denen ein direkter Link zu einer
                    Webseite in den Meta- oder Fachinformationen vorhanden ist,
                    bekommen Sie diesen angeboten und werden über ihn auf die
                    Originalseite geführt. In den Fällen, in denen eine Karte
                    hinterlegt ist, bekommen Sie einen Link „Zeige
                    Karte“ angeboten, über den Sie die Karte in der
                    Kartenansicht von GeoPortal.WSV öffnen können.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-3">
            <header>Weitere Datenquellen</header>
            <content>
                <p>Neben den in der Hauptergebnisliste eingebunden Meta- und
                    Fachinformationssystemen werden auch weitere
                    Umweltinformationssysteme über GeoPortal.WSV abgefragt. Die
                    Schnittstellen dieser Systeme erlauben keine Einbindung der
                    Suchergebnisse in die gewichtete Hauptergebnisliste. Die
                    Suchergebnisse werden daher in einer getrennten Liste nach
                    Datenquellen geordnet angezeigt. Die Datenquellen werden
                    dabei in der Reihenfolge der erfolgten Rückmeldungen aufgeführt.</p>
                <p>Über die angebotenen Links werden Sie je nach Datenquelle
                    entweder direkt zu den einzelnen Suchergebnissen oder zu
                    einer Suchergebnisliste im Quellsystem weitergeleitet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-4">
            <header>Ähnliche Begriffe</header>
            <content>
                <p>GeoPortal.WSV bietet Ihnen die Möglichkeit, Ihre Suchanfrage um
                    ähnliche Begriffe zu erweitern. Dazu wird der von Ihnen
                    eingegebene Suchausdruck durch den <a href="http://www.semantic-network.de/" target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                    Umweltbundesamtes in Dessau analysiert und ihnen zur
                    Verfügung gestellt.</p>
                <p>Wenn Sie auf das Pluszeichen <img border="0" width="9" height="9" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"></img> klicken,
                    erhalten Sie zu jedem eingegebenen Suchbegriff die ähnlichen
                    Begriffe angeboten. Diese können Sie sich wiederum über das
                        <img border="0" width="9" height="9" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"></img> Symbol
                    anzeigen lassen. Durch das Ankreuzen der einzelnen Begriffe
                    und Klick auf den Button „Zur Suche
                    hinzufügen“ werden die ähnlichen Begriffe jeweils
                    dem zugeordneten Suchbegriff hinzugefügt und zwar so, dass
                    ein Dokument gefunden wird, wenn entweder der Suchbegriff
                    oder der ähnliche Begriff enthalten ist (ODER-Verknüpfung).</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Aktuelles</header>
        <section help-key="rss-news-1">
            <header>Aktuelles</header>
            <content>
                <p>TEXT INHALT fehlt!</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Wichtige Meldungen</header>
        <section help-key="ingrid-inform-1">
            <header>GeoPortal.WSV informiert</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich finden Sie Meldungen, die durch den
                    Betreiber von GeoPortal.WSV, die <a href="http://www.baw.de/" target="_new">GeoPortal.WSV</a>,
                    bereitgestellt werden.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Login</header>
        <section help-key="myingrid-1">
            <header>Mein GeoPortal.WSV</header>
            <content>
                <p>GeoPortal.WSV bietet Ihnen die Möglichkeit, eigene Einstellungen
                    dauerhaft vorzunehmen. Sie können darüber:</p>
                <ul>
                    <li>die Startseite an Ihre Bedürfnisse anpassen</li>
                    <li>die Suche personalisieren</li>
                </ul>
                <p>Sie müssen sich hierzu registrieren und erhalten einen
                    Benutzernamen und ein Passwort. Die Registrierung ist
                    kostenlos. Ihre Angaben werden nicht weitergegeben und nur
                    anonymisiert für statistische Zwecke genutzt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-2">
            <header>Anmeldung</header>
            <content>
                <p>Haben Sie bereits einen Benutzernamen und ein Kennwort, so
                    geben Sie beides hier ein und klicken auf „Anmelden“.</p>
            </content>
            <section help-key="myingrid-3">
                <header>Neuer Benutzer</header>
                <content>
                    <p>Haben Sie noch keinen Benutzernamen und Kennwort, so
                        klicken Sie auf den Link „Neuer
                        Benutzer“. Damit werden Sie zu dem Formular
                        „Anmeldung“ durchgeschaltet.</p>
                    <p>Bitte füllen Sie das Formular aus. Die Angaben mit
                        Sternchen * sind Pflichtangaben, die ausgefüllt werden
                        müssen. Alle anderen Angaben sind freiwillig.</p>
                    <p>Alle Angaben werden strikt vertraulich behandelt und
                        dienen nur der anonymisierten statistischen Auswertung.</p>
                    <p>Wenn Sie immer die neusten Nachrichten aus dem Umfeld von
                        GeoPortal.WSV erhalten möchten, so bestellen Sie den <a href="?hkey=ingrid-newsletter-1">GeoPortal.WSV-Newsletter</a>, indem Sie am
                        Ende des Formulars „Ich möchte den Newsletter
                        abonnieren.“ ankreuzen (Hinweis: Sie können ihn
                        jederzeit wieder abbestellen).</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-4">
                <header>Kennwort vergessen?</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie Ihr Kennwort vergessen haben, klicken Sie auf
                        den Link „Kennwort vergessen“. Sie
                        werden dann zu dem entsprechenden Formular geführt, in
                        dem Sie Ihre E-Mail-Adresse eingeben können. Nach dem
                        Absenden bekommen Sie umgehend Ihren Benutzernamen und
                        Ihr Kennwort zugesandt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-5">
                <header>Automatisches Login</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie Ihre persönlichen Einstellungen immer nutzen
                        möchten, können Sie die Option „Automatisches
                        Login“ wählen. Sie müssen in diesem Fall sich
                        nicht jedes Mal über Benutzernamen und Kennwort
                        aufschalten. (Hinweis: Diese Funktion funktioniert nur,
                        wenn Sie Ihrem Internet-Browser die Erlaubnis zur
                        Nutzung von Cookies gegeben haben.)</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="myingrid-6">
            <header>Ihre persönliche Startseite</header>
            <content>
                <p>Dieser Link führt Sie zu Ihrer persönlichen Startseite, so
                    wie Sie sie in der Personalisierung eingestellt haben.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-7">
            <header>Nutzerprofil bearbeiten</header>
            <content>
                <p>Dieser Link führt Sie zu dem Formular mit Ihren bisherigen
                    Angaben. Haben sich Ihre Daten geändert, so können Sie diese
                    Änderungen jetzt nachtragen.</p>
                <p>Die Angaben mit Sternchen * sind Pflichtangaben, die
                    ausgefüllt werden müssen. Alle anderen Angaben sind freiwillig.</p>
                <p>Alle Angaben werden strikt vertraulich behandelt und dienen
                    nur der anonymisierten statistischen Auswertung.</p>
                <p>Wenn Sie immer die neuesten Nachrichten aus dem Umfeld von
                    GeoPortal.WSV erhalten möchten, können Sie den <a href="?hkey=ingrid-newsletter-1">GeoPortal.WSV-Newsletter</a>
                    abbonieren. Kreuzen Sie einfach am Ende des Formulars
                    „Ich möchte den Newsletter abonnieren“
                    an (Hinweis: Sie können ihn jederzeit wieder abbestellen).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-8">
            <header>Personalisierung</header>
            <content>
                <p>Die folgenden Einstellungen können Sie Ihren eigenen
                    Vorstellungen entsprechend einstellen.</p>
            </content>
            <section help-key="myingrid-9">
                <header>Inhalt der Startseite ändern</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie einstellen, welche Inhalte
                        in welcher Reihenfolge auf Ihrer persönlichen Startseite
                        angezeigt werden sollen. Legen Sie dazu die Inhalte der
                        Zeilen 1 bis 3 in der Hauptspalte (links) der Startseite
                        über die Auswahlliste fest. Wenn Sie einen Inhalt gar
                        nicht einstellen (leerer Eintrag in der Auswahlliste),
                        wird dieser auch nicht angezeigt.</p>
                    <p>In gleicher Weise können sie für die Marginal-Spalte
                        (schmalere Spalte auf der rechten Seite) der Startseite vorgehen.</p>
                        
                 <p>Die Einstellungen werden nicht permanent als Voreinstellung gespeichert. 
                 Nach dem Klick auf LOGOUT kommen Sie zurück auf die Startseite von GeoPortal.WSV 
                 mit seinen Standard-Voreinstellungen. </p>
                        
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-10">
                <header>Filterung nach Bund/Länder oder Informationsanbieter</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie einstellen, ob sich die für
                        Sie angezeigten Informationen nur auf den Bund und/oder
                        einzelne Länder (z.B. Bund und Hessen) oder auf einzelne
                        Informationsanbieter (z.B. Umweltbundesamt) einschränken sollen.</p>
                    <p>Die Einstellungen beziehen sich auf die Suche, sowie auf
                        die Bereiche Themenseiten, Messwerte und Service.</p>
                    <p>Die Einstellungen werden permanent als Voreinstellungen
                        gespeichert. Sie können sie aber über die
                        Einstellungsmöglichkeiten in den oben genannten
                        Bereichen temporär (also z.B. für einzelne Suchen)
                        wieder überschreiben</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-11">
                <header>Filterung nach Typen und Datenquellen</header>
                <content>
                    <p>An GeoPortal.WSV sind neben den üblichen Web-Servern auch
                        Metadaten- und Fachdatensysteme angeschlossen. Sie
                        können nun wählen, ob Sie in allen Datenquellen suchen
                        wollen (Standard) oder ob Sie ihre Suche gezielt auf
                        eine oder mehrere Arten von Datenquellen einschränken möchten.</p>
                    <p>Wenn Sie sich auf Metadaten beschränken, haben Sie
                        weiterhin die Möglichkeit, die Klassen der Metadaten
                        auszuwählen, die Sie durchsuchen möchten. Es stehen
                        Ihnen folgende Klassen zur Verfügung:</p>
                    <ul>

                        <li>Organisationseinheit / Fachaufgabe</li>
                        <li>Geo-Information / Karte</li>
                        <li>Dokument / Bericht / Literatur</li>
                        <li>Geodatendienst</li>
                        <li>Vorhaben / Projekt / Programm</li>
                        <li>Datensammlung / Datenbank</li>
                        <li>Dienst / Anwendung / Informationssystem</li>
                        
                        
                    </ul>
                    <p>Die gemachten Einstellungen wirken sich dauerhaft als
                        Voreinstellung aus. Sie können Sie aber über temporäre
                        Einstellungen für einzelne Suchen überschreiben.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-12">
                <header>Sortierung und Gruppierung der Suchergebnisse</header>
                <content>
                    <p>Sie können sich Ihr Suchergebnisse entweder nach Ranking
                        (Relevanz der gefundenen Seite in Bezug auf Ihren
                        Suchausdruck) oder nach Aktualität (die neusten Seiten
                        stehen vorne) sortiert anzeigen lassen.</p>
                    <p>Gruppierung bedeutet, dass alle Suchergebnisse einer
                        Seite zu Gruppen zusammengefasst werden. Je nach
                        Einstellung werden alle Suchergebnisse des Bundes oder
                        eines Landes zusammengefasst oder die aller Anbieter
                        oder Domänen.</p>
                    <p>
                        <b>Ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen</b>
                    </p>
                    <p>GeoPortal.WSV führt nicht nur die bei Suchmaschinen übliche
                        Indizierung  der Seiten durch, sondern lässt den
                        Seiteninhalt auch über den <a href="http://www.semantic-network.de/" target="_new">Semantic Network Service (SNS)</a> des
                        Umweltbundesamtes analysieren. Als Ergebnis dieser
                        Analyse werden geeignete Fachbegriffe aus dem <a href="?hkey=ext-search-subject-4">Umwelt-Thesaurus</a>
                        den Webseiten zugeordnet.</p>
                    <p>Wenn Sie durch Ankreuzen die Einstellung
                        „Ähnliche Begriffe in die Suche
                        einbeziehen“ auswählen, werden diese
                        Schlagworte in der Suche mitberücksichtigt. (Hinweis: Es
                        ist davon auszugehen, dass die Wahl dieser Einstellung
                        die Treffermenge erhöht.)</p>
                    <p>Die Einstellungen wirken sich dauerhaft als
                        Voreinstellung auf die Darstellung der Suchergebnisliste
                        aus, können aber für einzelne Suchen wieder über die
                        Einstellungen in der Suche überschrieben werden.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="myingrid-13">
            <header>Logout</header>
            <content>
                <p>Über das Logout verlassen Sie den personalisierten Bereich
                    und kommen zurück auf die Startseite von GeoPortal.WSV mit seinen Standard-Voreinstellungen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Newsletter</header>
        <section help-key="ingrid-newsletter-1">
            <header>Newsletter</header>
            <content>
                <p>Sie können sich über Neuigkeiten und aktuelle Entwicklungen
                    im Umfeld von GeoPortal.WSV über unseren Newsletter per e-mail
                    informieren lassen. Der Bezug des Newsletters ist kostenlos.
                    Ihre E-Mail Adresse wird nicht weitergegeben oder zu anderen
                    Zwecken als zur Zustellung des Newsletters genutzt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ingrid-newsletter-2">
            <header>Anmeldung für neue Leser</header>
            <content>
                <p>Füllen Sie bitte die Felder des Anmeldeformulars aus und
                    senden sie die Angaben ab. Alle mit Sternchen *
                    gekennzeichneten Felder sind Pflichtfelder.</p>
                <p>Ab der nächsten Ausgabe erhalten Sie dann den GeoPortal.WSV-Newsletter.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ingrid-newsletter-3">
            <header>Newsletter abbestellen</header>
            <content>
                <p>Wenn Sie kein Interesse mehr an dem GeoPortal.WSV-Newsletter haben,
                    tragen Sie bitte Ihre Email-Adresse in das Formular ein und
                    senden es ab. Sie werden dann keine weiteren
                    GeoPortal.WSV-Newsletter mehr erhalten.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
