<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="IGE-application-help.xsl" ?>
<help>
    <chapter>
        <header>Hilfe zum InGridEditor</header>
        <section help-key="index">
            <header>Hilfethemen</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=md-concept-1">Das Metadatenkonzept</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=editor-design-1">Aufbau des Editors</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-1">Hierarchie u. Erfassung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-1">Recherche</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=quality-assurance-0">Qualitätssicherung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=statistic-1">Statistik</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=catalog-administration-1">Verwaltungsfunktion: Katalogverwaltung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=user-administration-1">Verwaltungsfunktion: Nutzerverwaltung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=overall-catalog-management-1">Verwaltungsfunktion: Gesamtkatalogmanagement</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=import-export-1">Verwaltungsfunktion: Import/Export</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Das Metadatenkonzept</header>
        <section help-key="md-concept-1">
            <header>Ziele und Realisierung</header>
            <content>
			<p> Die Suche nach Daten zu geografischen und umweltbezogenen
			Themen gestaltet sich nicht immer einfach, vor allem wenn nicht bekannt ist, ob
			solche Daten überhaupt erhoben wurden, von wem sie erhoben wurden und woher man
			sie bekommen kann. Der InGridCatalog (IGC) hilft, geografische und
			umweltrelevante Datenbestände aufzufinden und diese zu nutzen. </p>
			<p> Analog dem Katalog einer Bibliothek verzeichnet der
			InGridCatalog die landesweit und dezentral vorgehaltenen Datenbestände, ohne
			sie selbst zu enthalten; er ist also ein Informationssystem über
			Informationsbestände. Im IGC werden die Datenbestände an­hand definierter
			Eigenschaften beschrieben und jeweils mit der Adresse eines zuständigen
			Ansprechpartners ausgewiesen. Fach­leute, die die Daten erheben, füllen den IGC
			mit Inhalt und aktuali­sieren ihn; dadurch wird eine größtmögliche Qualität der
			Datenbe­schreibung erreicht. Eine interne Benutzerverwaltung regelt die
			Schreib- und Aktualisierungsrechte im IGC.</p>
			<p> Die wesentlichen <b>Aufgaben und Vorteile</b> des
			InGridCatalogs sind demnach folgende:</p>
			<ul>
			<li> ein möglichst kompletter Überblick über die großen Mengen geografischer und
			umweltrelevanter Datenbestände, die von Behörden und Institu­tionen erhoben und
			gespeichert werden </li>
			<li> eine präzise Beschreibung der Datenqualität dieser Datenbe­stände</li> 
			<li> Standardisierung der Beschreibung von Daten­quellen nach internationalen
			Standards wie der ISO 19115, der ISO 19119 und INSPIRE</li> 
			<li> Bereitstellung der Metadaten über international standardisierte
			Schnittstellen wie OGC-konformer Catalog Service Web (CSW) oder OpenSearch</li> 
			<li> Zugriff auf Daten via Metdaten wie z.B. auf verzeichnete Karten über den
			OGC-konformen Web Mapping Service (WMS)</li> 
			<li> ein Informationsinstrument für die Öffentlichkeit im Sinne des
			Umweltinformationsgesetzes (UIG), der EU-Richtlinie zum freien Zugang zu
			Umweltinformationen und der europäischen Richtlinie zum Aufbau einer
			Geodateninfrastruktur (INSPIRE)</li> 
			</ul>
			<p> Der InGridEditor ist die Komponente zur Erfassung und Pflege
			der Metadaten.
</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="md-concept-2">
            <header>Objekte und Adressen</header>
            <content>

			<p> Der InGridCatalog (IGC) ist ein <b>Metainformationssystem</b>,
			d.h. ein Informationssystem über Informationsbestände. Im IGC werden also keine
			originären Datenbestände verwaltet, sondern - wie der Name <i>Katalog</i> schon
			sagt - ausschließlich Informationen über diese. Der IGC soll die große Menge an
			geografischen oder umweltrelevanten Daten wieder überschaubar und verfügbar und
			damit nutzbar machen.</p>

			<p> Der zentrale Bestandteil des IGCs sind die sogenannten
			(Metadaten-)Objekte. Sie enthalten die Metainformationen zu den geografischen
			oder umweltrelevanten Datenbeständen. </p>

			<p> Was ist Metainformation? Uns umgebende reale Umweltobjekte
			(wie beispielsweise Wiesen, Wälder, Flüsse, Seen, Luft und Boden) werden
			vermessen, beobachtet und/oder beurteilt. Daraus erhalten wir Datenbestände bzw.
			Datenobjekte, wie z.B. Biotopkartierungen, Messreihen der Gewässer- und
			Luftgüteüberwachungssysteme, Bodendaten aus Bohrungen und viele andere mehr.
			Zu jedem Datenbestand bzw. -objekt kann eine Beschreibung erstellt werden. 
			Diese Metainformation wird als Meta-Datenobjekt bezeichnet, sie beschreibt 
			das Datenobjekt eindeutig; d.h. Metadatenobjekte
			informieren über das angewandte Messverfahren bzw. über die Art der
			Datengewinnung, wo und wann diese Daten aufgenommen wurden und in welcher Form
			- digital, analog, als Karten o.ä. - die Datenobjekte
			vorliegen. Die Metadatenobjekte enthalten also die Metainformationen zu den
			Umweltdatenobjekten. </p>

			<p> Wie bereits angedeutet, reicht es nicht aus zu wissen, mit
			welcher wissenschaftlichen Methode ein Datenobjekt erhoben wurde. Um mit Hilfe
			eines Datenobjektes eine richtige Aussage zu machen oder eine Schlussfolgerung
			zu ziehen, benötigt man auch Informationen zu Ort und Zeit der Erhebung; sonst
			ist der Datenbestand wertlos. Es ist beispielsweise wesentlich zu wissen, ob
			eine Messstation eines Luftgüteüberwachungssystems ihre Messungen in der
			Innenstadt oder in ländlichem Gebiet macht oder wann ein bestimmtes Biotop
			kartiert wurde.</p>

			<p> Nicht immer sind die Datenbestände mit dem klassischen
			Messungsbegriff vereinbar, so dass die Metadatenobjekte in verschiedene Objektklassen
			unterschieden werden. Dabei wurde zugrunde gelegt, dass Daten klassifiziert
			werden können.</p>

            <p> Es werden sieben Objektklassen unterschieden:</p>
			<ul>
			<li> Organisationseinheit/Fachaufgabe</li> 
			<li> Datensammlung/Datenbank</li> 
			<li> Dokument/Bericht/Literatur</li> 
			<li> Geoinformation/Karte</li>
            <li> Geodatendienst</li>
			<li> Dienst/Anwendung/Informationssystem</li>
			<li> Vorhaben/Projekt/Programm</li>
			</ul>
			<p> Metadatenobjekte enthalten Angaben zum Fach-, zum Raum- und Zeitbezug
			eines Datenobjektes. Der Fachbezug macht Angaben zur Art und Weise der
			Datengewinnung und ihrer Genauigkeit, Raum- und Zeitbezug geben an, wo und wann
			das Datenobjekt gewonnen wurde.</p>

			<p>Jedem Objekt wird mindestens eine Adresse zugeordnet (z.B.
			Adresse der Auskunft gebenden Stelle oder des Datenhalters). Durch diese
			Zuordnungsmöglichkeiten (Verweise) müssen die Adressen jeweils nur einmal in
			die Adressverwaltung des IGC eingegeben bzw. gepflegt werden.</p>
			<p>Die Adressen lassen sich in vier Kategorien unterscheiden:</p>
			<ul>
			<li> Institutionen</li>
			<li> Einheiten (die zu einer Institution gehören</li>
			<li> Personen (die in einer Institution oder einer Einheit tätig sind</li>
			<li> freie Adressen (bei denen es sich um Personen ohne eine hierarchische Anbindung handeln kann</li>
			</ul>
			Die Gesamtheit der Objekte und Adressen, d.h. der
			Metadatenbestand, wird als Katalog bezeichnet.

            </content>
        </section>

        <section help-key="md-concept-3">
            <header>Die Ordnung des InGridCatalogs (IGC) (Der Strukturbaum)</header>
            <content>

			<p>Im IGC umfasst ein Katalog sowohl Objekte als auch Adressen.
			Die Adressen werden nach Institutionen, Einheiten, Personen und freien Adressen
			unterschieden. Unter Institutionen lassen sich andere Institutionen, zugehörige
			Einheiten oder Personen ordnen. Unter die Einheiten lassen sich zugehörige
			Einheiten oder Personen ordnen.</p>

			<p>Auch die Menge der Objekte kann hierarchisch anhand eines
			sogenannten Strukturbaums geordnet werden. Von dem Katalog ausgehend verzweigt
			der Strukturbaum je nach Bedarf unterschiedlich breit und tief. Eine Teilmenge
			eines Strukturbaums heißt Teilbaum. Dabei ist zu beachten, dass ein Teilbaum
			auch wieder genau ein Wurzelobjekt besitzt.</p>

			<p>Unterhalb des Kataloges liegt die Ebene der Objekte. Die
			Struktur der Objekte gliedert sich im Normalfall in drei weitere Ebenen:</p>
			<ul>
			<li> Organisatorische Struktur</li>
			<li> Fachliche Struktur</li>
			<li> Daten-Objekte </li>
			</ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Aufbau des Editors</header>
        <section help-key="editor-design-1">
            <header>Metadatenerfassung und Verwaltungsfunktionen</header>
            <content>
			<p>InGridEditor (IGE) unterteilt
			sich in zwei Komponenten, die Metadatenerfassungskomponente und die
			Verwaltungskomponente. Beide Anwendungen werden separat aus dem InGrid-Portal heraus 
			über die Schaltflächen „Erfassungskomponente“
			und „Verwaltung“ gestartet. </p>
			<p><b>Nur</b> wenn
			Sie <b>Administrationsrechte</b> haben,
			sehen Sie die Schaltfläche „<b>Verwaltung</b>“.</p>
			<p>Die Hauptmenüs für beide Komponenten unterscheiden sich
			grundsätzlich. In der Verwaltungskomponente ist die Anzahl und Art der zur Verfügung
			stehenden Funktionen von den Rechten des aufgeschalteten
			Administrators abhängig.</p>
			<p>Jedes <a href="?hkey=editor-design-2">Hauptmenü</a> kann weitere 
			<a href="?hkey=editor-design-3">Untermenüs</a> enthalten. Bei
			einzelnen Menüpunkten kann zudem zusätzlich eine 
			<a href="?hkey=editor-design-4">Funktionsleiste</a> existieren.</p>
			<p>Am rechten oberen Rand des Kopfes des IGEs befindet sich eine
			<a href="?hkey=editor-design-1a">Navigationsleiste</a>, die für beide Komponenten 
			identisch ist.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-1a">
            <header>Die Navigationsleiste</header>
            <content>
			<p> Die Navigationsleiste befindet sich in der rechten oberen Ecke des Editors. 
			Sie ist für alle Komponenten und alle Menüpunkte gleich und besteht aus folgenden Punkten:</p>
			<ul>
			<li> <u>Informationen zum aufgeschalteten Nutzer</u>: Name des Nutzers in der Adressverwaltung 
				 • Rolle des Nutzers • Name des Metadaten-Katalogs</li>
			<li> <u>Hilfe</u>: Verweis auf die Hilfetexte zum InGridEditor</li>
			<li> <u>Impressum</u>: Verwies auf das Impressum des Portals</li>
			<li> <u>Englisch</u>: Umschaltung auf die englischsprachige Benutzeroberfläche des Editors</li>
			<li> <u>Info</u>: Verweis auf Informationen zum Editor (z.B. die Versionsnummer der Anwendung)</li>
			<li> <u>Schliessen</u>: Schließt die Anwendung</li>
			</ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-2">
            <header>Das Hauptmenü</header>
            <content>
			<p>Das Hauptmenü unterscheidet sich in das für die Metadatenerfassung und das für die Verwaltungsfunktionen.</p>
			<p>Die Menüpunkte für die <b>Metadatenerfassung</b> sind:</p>

                <ul>
                    <li>
                        Dashboard
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-1">Hierrarchie &amp; Erfassung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=search-1">Recherche</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=quality-assurance-1">Qualitätssicherung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=statistic-1">Statistik</a>
                    </li>
                </ul>
			<p>Die Menüpunkte für die <b>Verwaltung</b> sind:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=catalog-administration-1">Katalogverwaltung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=user-administration-1">Nutzerverwaltung</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=overall-catalog-management-1">Gesamtkatalogmanagement</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=import-export-1">Import/Export</a>
                    </li>
                </ul>
                <p>Das Dashboard ist die Einstiegseite für den InGrid-Editor und zeigt eine Zusammenfassung der gerade
                in Bearbeitung befindlichen Objekte und Adressen, abhängig vom eingeloggten Benutzer.</p>
                <p>Die Menüpunkte Gesamtkatalogmanagement und Import/Export sind nur für den Katalog-Administrator sicht- und zugreifbar.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-3">
            <header>Untermenüs</header>
            <content>
                 <p>Untermenüs sind abhängig vom jeweiligen Hauptmenüpunkt. 
				 Einen Hilfetext zu einem Untermenüpunkt finden Sie unterhalb des zugehörigen Hauptmenüpunkts.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-4">
            <header>Funktionsleiste</header>
            <content>
                 <p>Funktionsleisten sind nur für wenige Menüpunkte vorhanden. 
				 Einen Hilfetext zu einer Funktionsleiste finden Sie unterhalb des zugehörigen Hauptmenüpunkts.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-5">
            <header>Hilfestellungen bei der Erfassung</header>
            <content>
                 <p>Sie finden einen Hilfetext zu jedem Untermenüpunkt und zu jedem Dialogfenster. 
				 Er kann, falls eine Funktionsleiste vorhanden ist, 
				 über die mit „<b>?</b>“ gekennzeichnete Schaltfläche 
				 aufgerufen werden. Ist keine Funktionsleiste vorhanden, ist ein Verweis hinter 
				 dem Symbol „<b>[?]</b>“ 
				 angebracht, über den ebenfalls der Hilfetext aufgerufen werden kann.</p>
				 <p>Zusätzlich erhalten Sie Hilfe zu der Befüllung einzelner Felder, 
				 indem Sie den Mauszeiger über die Überschrift des jeweiligen Feldes ziehen. 
				 Er verändert dann seine Form zu einer Kombination aus Zeiger und Fragezeichen. 
				 Ein einfacher Klick mit der linken Maustaste öffnet ein Dialogfeld, das einen speziellen Hilfetext 
				 zu dem zugehörigen Feld anzeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="editor-design-6">
            <header>Besonderheiten bei Tabellen</header>
            <content>
                 <p>In den Editiermodus eines Eingabefeldes gelangen Sie normalerweise über einen einfachen Klick 
				 mit der linken Maustaste in das jeweilige Feld. </p>
				 <p>Bei Tabellen markiert ein einfacher Klick die Zeile, in der der Mauszeiger steht. 
				 Sie können mehrere Zeilen markieren, in dem sie die Shift-Taste oder die Strg-Taste gleichzeitig 
				 mit einem einfachen Klick der linken Maustaste verwenden. Ein gleichzeitiges Drücken der 
				 Strg-Taste markiert eine Zeile, ohne die Markierung der bereits vorher markierten Zeilen 
				 aufzuheben. Ein gleichzeitiges Drücken der Shift-Taste markiert alle Zeilen zwischen der zuletzt 
				 markierten bis zu der angeklickten Zeile.</p>
				 <p>Mit der rechten Maustaste lässt sich ein Kontextmenü öffnen, über das Sie die markierten Zeilen 
				 bearbeiten (z.B. löschen) können.</p>
				 <p>Um in den Editiermodus eines Feldes innerhalb einer Tabelle zu gelangen, müssen Sie einen 
				 Doppelklick mit der linken Maustaste auf das gewünschte Feld ausführen. Gleiches gilt z.B. auch 
				 für die Eingabe von Datumsangaben in einer Tabelle.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
   <chapter>
        <header>Hierarchie u. Erfassung</header>
        <section help-key="hierarchy-maintenance-1">
            <header>Anordnung der Metadaten (Der Strukturbaum)</header>
            <content>
                 <p>Im <b>linken Fenster</b> werden die Objekte und Adressen und ihre Stellung in der 
				 Hierarchie des Kataloges angezeigt. Die Navigation in der Objekt- bzw. 
				 Adresshierarchie erfolgt analog zu der Funktionsweise des Windowsexplorers, 
				 d.h. Öffnen und Schließen einzelner Teilbäume der Hierarchie erfolgt über die ‚Plus’ und 
				 ‚Minus’-Kästchen links neben den Zeilen.</p>
                 <p>Bei den Objekten sehen Sie den Objektnamen und das Icon der Objektklasse, 
				 bei den Adressen den Adresstitel und das Icon des Adresstyps. </p>
                 <p>Die Icons zeigen den jeweiligen Bearbeitungsstand:</p>
				 <ul>
				 <li><b>Blau</b> bedeutet, dass das Objekt bzw. die Adresse veröffentlicht, d.h. 
				 recherchierbar ist.</li>
				 <li><b>Rot</b> bedeutet, dass das Objekt bzw. die Adresse in Bearbeitung ist.</li>
				 <li>Wird ein <b>blaues</b> Icon <b>rot</b> überlagert, so gibt es eine veröffentlichte 
				 Version des Objektes bzw. der Adresse und eine bearbeitete. </li>
				 </ul>
				 <p>Die roten Icons haben die Buchstaben B, Q, R:</p>
				 <ul>
				 <li><b>‚B’</b> bedeutet ‚noch nicht abschließend bearbeitet’.</li>
				 <li><b>‚Q’</b> bedeutet ‚zur Qualitätssicherung überwiesen’.</li>
				 <li><b>‚R’</b> bedeutet ‚von der Qualitätssicherung zum Bearbeiter rücküberwiesen’, 
				 d.h. der Bearbeiter soll dort noch Verbesserungen vornehmen.</li>
				 </ul>
				 <p>Ausgewählte ‚aktuelle’ Objekte bzw. Adressen werden rot angezeigt und die 
				 Informationen zum Objekt bzw. zur Adresse im rechten Fenster dargestellt. </p>
				 <p>Die Fensterteilung zwischen rechtem und linkem Fenster kann durch Verschieben 
				 des Mittelbalkens verändert werden.</p>
				 <p>Einige Funktionen können direkt aus dem Kontextmenü, das über die rechte 
				 Maustaste geöffnet wird, ausgeführt werden. Die Funktionen beziehen sich immer 
				 auf das gerade angeklickte Objekt bzw. die angeklickte Adresse. Die zur Verfügung 
				 stehenden Funktionen sind die folgenden:</p>
				 <p><b>Neu anlegen</b></p>
				 <p>Anlegen eines neuen Objekts oder einer neuen Adresse unter dem aktuellen Objekt 
				 bzw. der aktuellen Adresse.</p>
				 <p><b>Vorschau und Druckansicht</b></p>
				 <p>Im Fenster Detailansicht können Sie die Anordnung der Objekt- bzw. 
				 Adressinformation im Ausdruck ansehen. Die Anordnung der Information ist nicht 
				 veränderbar. Mit einem Klick auf <i>[Drucken]</i> gelangen Sie in das Druckmenü 
				 des Betriebssystems. 
				 Verlassen Sie die Druckansicht mit dem Kreuz oben rechts in der Fensterecke.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für die Ebenen <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Objekt/Adresse/Teilbaum ausschneiden</b></p>
				 <p>Um einem Objekt, einer Adresse oder einem Teilbaum einen anderen Platz in der 
				 Hierarchie des aktuellen Kataloges zuzuweisen, schneiden Sie diese zuerst aus, 
				 um sie unter ein anderes Objekt bzw. eine andere Adresse mittels der 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i> einzufügen. </p>
				 <p>Das zu bearbeitende Objekt bzw. die Adresse muss vor dem Ausschneiden markiert 
				 werden. Um einen Teilbaum (d.h. ein Objekt mit allen hierarchisch darunterliegenden 
				 Objekten) auszuschneiden, muss das hierarchisch oberste Objekt markiert sein. 
				 Eine Markierung aller betroffenen Objekte bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht 
				 möglich.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für die Ebenen <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Objekt/Adresse kopieren</b></p>
				 <p>Ein markiertes Objekt oder eine markierte Adresse wird mit dieser Funktion 
				 in den Zwischenspeicher kopiert. Um die Kopie an die gewünschte Stelle in der 
				 Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die Funktion <i><b>Einfügen</b></i>.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für die Ebenen <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Teilbaum kopieren</b></p>
				 <p>Um einen Teilbaum (d.h. ein Objekt oder eine Adresse) mit allen hierarchisch 
				 darunterliegenden Objekten bzw. Adressen zu kopieren, muss das hierarchisch 
				 oberste Objekt (bzw. die Adresse) markiert sein. Eine Markierung aller betroffenen 
				 Objekte bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht möglich. Um die Kopie an die 
				 gewünschte Stelle in der Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i>. </p>
				 <p>Diese Funktion steht für die Ebenen <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
				 <p><b>Einfügen</b></p>
				 <p>Markieren Sie das Objekt bzw. die Adresse, die hierarchisch über dem 
				 einzufügenden Objekt oder Teilbaum bzw. der einzufügenden Adresse steht. 
				 Die Ordnung innerhalb einer Hierarchiestufe erfolgt alphabetisch und kann 
				 durch Verschieben oder Einfügen nicht geändert werden. </p> 
				 <p><b>Teilbaum neu laden</b></p>
				 <p>Der Teilbaum unterhalb des angeklickten Objektes bzw. der angeklickten 
				 Adresse wird aktualisiert. </p> 
				 <p>Für die Ebenen <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> und <i>freie Adressen</i> 
				 heißt die Funktion <i>Baum neu laden</i>.</p>
				 <p><b>Löschen</b></p>
				 <p>Ist die <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> aktiviert 
				 und Sie sind <b>nicht</b> der 
				 Qualitätssichernde, wird der Teilbaum einschließlich des aktuellen Objektes 
				 bzw. der aktuellen Adresse zum Löschen markiert.</p> 
				 <p>In den anderen Fällen wird der Teilbaum ab dem aktuellen Objekt bzw. 
				 der aktuellen Adresse nach einer Sicherheitsabfrage endgültig gelöscht.</p>
				 <p>Diese Funktion steht für die Ebenen <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> und 
				 <i>freie Adressen</i> nicht zur Verfügung.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="hierarchy-maintenance-2">
            <header>Die Erfassung von Metadaten</header>
            <content>
				<p>Im <b>rechten</b> Fenster sehen Sie alle verfügbaren Felder und Informationen zum 
				ausgewählten Objekt. Diese sind je nach Objektklasse und Adresstyp unterschiedlich. 
				Im oberen Teil des Fensters werden farbig hinterlegt Kopf- sowie Statusinformationen 
				zum Objekt bzw. zur Adresse angezeigt. Diese Anzeige ist immer sichtbar. 
				Die weiteren Informationen sind zu Gruppen zusammengefasst und durch Balken optisch 
				gekennzeichnet. Standardmäßig sind nur die Pflichtfelder sichtbar. Durch Anklicken 
				des Buttons <i>Alle Felder aufklappen</i> links vom Gruppennamen können Sie die 
				zusätzlichen Informationen öffnen und wieder schließen. Ein Button <i>nach oben</i> am 
				rechten Rand des Gruppenbalkens ermöglicht den Sprung in die oberste Feldgruppe.</p>
				<p>In der Funktionsleiste finden Sie am rechten Rand ein Button 
				<i>Alle Felder aufklappen</i>, mit dem Sie alle 
				Felder in allen Gruppen öffnen bzw. wieder schließen können.</p>
				<p>Informationen über die einzelnen Felder und Gruppen erhalten Sie, indem Sie mit 
				dem Mauszeiger (dann mit Fragezeichen am Pfeil) auf die Feld- bzw. Gruppennamen 
				klicken. </p>
				<p>Weitere Informationen erhalten Sie unter folgenden Hilfepunkten:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="?hkey=creation-of-objects-1">Anlegen eines neuen Objekts</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=maintanance-of-objects-1">Pflegen von Objekten</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="?hkey=maintanance-of-adresses-1">Erfassen von Adressen</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="hierarchy-maintenance-3">
            <header>Die Funktionsleiste für Hierarchie und Erfassung</header>
            <content>
                 <p>Über die Funktionsleiste im Untermenüpunkt <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i> können 
				 einzelne Funktionen zum Bearbeiten von Objekten und Adressen aufgerufen werden. 
				 Die Funktionen sind im Einzelnen:</p>
				 <p><b>Neu anlegen</b></p>
				 <p>Ein neues Objekt oder eine neue Adresse wird hierarchisch immer unter dem aktuellen, 
				 mit roter Schrift darstellten Objekt bzw. Adresse angelegt.</p>
				 <p>Zum <a href="?hkey=creation-of-objects-1">Anlegen eines neuen Objektes</a> bzw. 
				 einer neuen Adresse können 
				 Sie einen Assistenten auswählen oder ohne Assistent weiter arbeiten. 
				 Folgende Assistenten stehen zur Verfügung:</p>
				 <ul>
				 <li><a href="?hkey=creation-of-objects-2">Allgemeiner Erfassungsassistent</a></li>
				 <li><a href="?hkey=creation-of-objects-3">getCapabilities Assistent</a></li>
				 </ul>
				 <p><b>Vorschau und Druckansicht</b></p>
				 <p>Im Fenster Detailansicht können Sie die Anordnung der Objekt- bzw. 
				 Adressinformation im Ausdruck ansehen. Die Anordnung der Information ist nicht 
				 veränderbar. Mit einem Klick auf <i>[Drucken]</i> gelangen Sie in das Druckmenü 
				 des Betriebssystems. 
				 Verlassen Sie die Druckansicht mit dem Kreuz oben rechts in der Fensterecke.</p>
				 <p><b>Objekt/Adresse/Teilbaum ausschneiden</b></p>
				 <p>Um einem Objekt, einer Adresse oder einem Teilbaum einen anderen Platz in der 
				 Hierarchie des aktuellen Kataloges zuzuweisen, schneiden Sie diese zuerst aus, 
				 um sie unter ein anderes Objekt bzw. eine andere Adresse mittels der 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i> einzufügen. </p>
				 <p>Das zu bearbeitende Objekt bzw. die Adresse muss vor dem Ausschneiden markiert 
				 werden. Um einen Teilbaum (d.h. ein Objekt mit allen hierarchisch darunterliegenden 
				 Objekten bzw. Adressen) auszuschneiden, muss das hierarchisch oberste Objekt markiert sein. 
				 Eine Markierung aller betroffenen Objekte bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht 
				 möglich.</p>
				 <p>Siehe auch Funktion <i><b>Einfügen</b></i></p>
				 <p><b>Objekt/Adresse kopieren</b></p>
				 <p>Ein markiertes Objekt oder eine markierte Adresse wird mit dieser Funktion 
				 in den Zwischenspeicher kopiert. Um die Kopie an die gewünschte Stelle in der 
				 Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die Funktion <i><b>Einfügen</b></i>.</p>
				 <p><b>Teilbaum kopieren</b></p>
				 <p>Um einen Teilbaum (d.h. ein Objekt oder eine Adresse mit allen hierarchisch 
				 darunterliegenden Objekten bzw. Adressen) zu kopieren, muss das hierarchisch 
				 oberste Objekt (bzw. die Adresse) markiert sein. Eine Markierung aller betroffenen 
				 Objekte bei ausgeklapptem Teilbaum ist nicht möglich. Um die Kopie an die 
				 gewünschte Stelle in der Hierarchie zu bringen, nutzen Sie die 
				 Funktion <i><b>Einfügen</b></i>. </p>
				 <p><b>Einfügen</b></p>
				 <p>Markieren Sie das Objekt bzw. die Adresse, die hierarchisch über dem 
				 einzufügenden Objekt oder Teilbaum bzw. der einzufügenden Adresse steht. 
				 Die Ordnung innerhalb einer Hierarchiestufe erfolgt alphabetisch und kann 
				 durch Verschieben oder Einfügen nicht geändert werden. </p> 
				 <p><b>Zwischenspeichern</b></p>
				 <p>Mit der Funktion sichern Sie Änderungen bzw. die Eingaben zu einem neu 
				 angelegten Objekt bzw. einer neu angelegten Adresse, ohne dass das Objekt bzw. 
				 die Adresse veröffentlicht wird, d.h. mit der Suchfunktion des Portals gefunden 
				 oder im Strukturbaum des Portals angezeigt wird. Zwischenspeichern ist auch 
				 möglich, wenn noch nicht alle Pflichtfelder ausgefüllt sind. Die Darstellung 
				 des Objektes bzw. der Adresse in der Hierarchie im linken Fenster erfolgt mit 
				 einem roten Bearbeitungs-Icon. </p>
				 <p>Um ein Objekt zu veröffentlichen, wählen Sie die Funktion 
				 <i><b>Abschließendes Speichern</b></i> oder überweisen Sie es an die 
				 Qualitätssicherung. </p>
				 <p><b>Rückgängig</b></p>
				 <p>Die Funktion Rückgängig ist aktiv, wenn in einem Feld eine Veränderung 
				 der Eingaben vorgenommen wurde und das Feld verlassen wurde. Nach einer positiv 
				 beantworteten Rückfrage werden alle Bearbeitungen seit dem letzten Zwischenspeichern 
				 gelöscht, nicht nur die Änderungen, die im letzten bearbeiteten Feld vorgenommen 
				 wurden. Um das Objekt bzw. die Adresse auf die Version der letzten Veröffentlichung 
				 zurückzusetzen (falls es kein neu angelegtes Objekt bzw. neu angelegte Adresse ist) 
				 nutzen Sie die Funktion <i><b>Änderungen am aktuellen Objekt/Adresse verwerfen</b></i>.
					</p>
				 <p><b>Änderungen am aktuellen Objekt/Adresse verwerfen</b></p>
				 <p>Mit dieser Funktion können Objekte und Adressen, die schon veröffentlicht wurden, 
				 auf den Stand zurückgesetzt werden, den sie bei der Veröffentlichung hatten. </p>
				 <p>Die Bearbeitungen, auch die mit der Funktion Zwischenspeichern gesicherten, 
				 werden zurückgesetzt und gelöscht. Um aktuelle Bearbeitungen auf den Stand der 
				 letzten Bearbeitung zurückzusetzen, nutzen Sie die Funktion 
				 <i><b>Zwischenspeichern</b></i>. </p>
				 <p><b>An QS überweisen</b></p>
				 <p>Der InGridEditor kann in den Katalogeigenschaften so eingestellt werden, 
				 dass Objekte und Adressen nach dem Anlegen bzw. dem Bearbeiten von einer weiteren 
				 Bearbeiterin oder einem weiteren Bearbeiter, dem Qualitätssichernden, geprüft 
				 werden müssen, bevor sie veröffentlicht werden. </p>
				 <p>Ist diese Funktionalität (die sogenannte 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a>) aktiviert, so kann 
				 ein Objekt vom Bearbeiter nicht direkt abschießend gespeichert werden, sondern muss 
				 an den Qualitätssichernden überwiesen werden. Ein <i>Abschließendes Speichern</i> kann 
				 in diesem Fall nur von dem Qualitätssichernden vorgenommen werden.</p>
				 <p>Diese Funktionalität steht nur dann zur Verfügung, wenn die 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> 
				 aktiviert ist und sie <b>nicht</b> Qualitätssichernder sind.</p>
				 <p><b>An Bearbeiter rücküberweisen</b></p>
				 <p>Der InGridEditor kann in den Katalogeigenschaften so eingestellt werden, dass 
				 Objekte und Adressen nach dem Anlegen bzw. dem Bearbeiten von einer weiteren 
				 Bearbeiterin oder einem weiteren Bearbeiter, dem Qualitätssichernden, geprüft 
				 werden müssen, bevor sie veröffentlicht werden. </p>
				 <p>Ist diese Funktionalität (die sogenannte 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a>) aktiviert, so kann 
				 ein Objekt vom Bearbeiter nicht direkt abschießend gespeichert werden, sondern 
				 muss an den Qualitätssichernden überwiesen werden. Ein <i>Abschließendes Speichern</i> 
				 kann in diesem Fall nur von dem Qualitätssichernden vorgenommen werden. 
				 Ist der Qualitätssichernde der Meinung, dass ein Objekt oder eine Adresse noch 
				 einmal von dem Bearbeiter überarbeitet werden muss, so kann er sie <i>An den Bearbeiter 
				 rücküberweisen</i>. </p>
				 <p>Diese Funktionalität steht nur dann zur Verfügung, wenn die 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> 
				 aktiviert ist und Sie Qualitätssichernder sind.</p>
				 <p><b>Abschließendes Speichern</b></p>
				 <p>Diese Funktion steht Ihnen nur als Qualitätssichernder bzw. in Katalogen ohne 
				 aktivierter <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> zur Verfügung.</p>
				 <p>Nach Ausführen der Funktion Abschließendes Speichern ist das Objekt 
				 veröffentlicht und damit in der Suchfunktion bzw. dem Strukturbaum des Portals 
				 recherchierbar. Um ein Objekt bzw. eine Adresse erfolgreich zu speichern, müssen 
				 alle Pflichtfelder ausgefüllt sein. Bei nicht ausgefüllten Pflichtfeldern oder 
				 fasch ausgefüllten Feldern werden die Feldnamen rot angezeigt. 
				 Um trotz der Fehlermeldung die Bearbeitung sichern zu können, wählen Sie die 
				 Funktion <i><b>Zwischenspeichern</b></i>. </p>
				 <p><b>Als gelöscht markieren</b></p>
				 <p>Der InGridEditor kann in den Katalogeigenschaften so eingestellt werden, dass 
				 Objekte und Adressen erst von einer weiteren Bearbeiterin oder einem weiteren 
				 Bearbeiter, dem Qualitätssichernden, geprüft werden müssen, bevor sie endgültig 
				 gelöscht werden. </p>
				 <p>Diese Funktionalität steht nur dann zur Verfügung, wenn die 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> 
				 aktiviert ist und Sie <b>nicht</b> Qualitätssichernder sind.</p>
				 <p>Das Objekt oder die Adresse wird zum Löschen markiert und dem Qualitätssichernden 
				 zum endgültigen Löschen überwiesen.</p>
				 <p><b>Ausgewähltes Objekt/Teilbaum löschen</b></p>
				 <p>Diese Funktion steht Ihnen nur als Qualitätssichernder bzw. in Katalogen ohne 
				 aktivierte <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> zur Verfügung.</p>
				 <p>Nach einer Sicherheitsabfrage wird das markierte Objekt bzw. der markierte 
				 Teilbaum endgültig gelöscht.</p>
				 <p><b>Änderungen anzeigen</b></p>
				 <p>In einem gesonderten Dialog-Fenster <i>Vergleichsansicht</i> können Sie die 
				 Informationen vor der Bearbeitung eines Objektes bzw. einer Adresse ansehen 
				 (Ausgangsversion) und nach der Bearbeitung (Bearbeitungsversion). 
				 In der Differenzansicht sind die gelöschten Daten in rot dargestellt. 
				 Die neu eingefügten Daten werden grün angezeigt.</p>
				 <p><b>Kommentar ansehen/hinzufügen</b></p>
				 <p>Zu jedem Objekt und zu jeder Adresse können Kommentare verfasst werden. 
				 Die Kommentare werden nicht veröffentlicht und sind in der Druckansicht nicht 
				 aufgeführt. </p>
				 <p>Über den Klick auf den Button wird das 
				 <a href="?hkey=maintanance-of-objects-10">Kommentarfenster</a> geöffnet.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Neuanlegen von Objekten</header>
        <section help-key="creation-of-objects-1">
            <header>Anlegen eines neuen Objekts</header>
            <content>
                 <p>Ein neues Objekt kann entweder über die Schaltfläche <i><b>Neu anlegen</b></i> 
				 in der Funktionsleiste oder über das Kontextmenü der rechten Maustaste im Strukturbaum
				 angelegt werden. Es wird in der Hierarchie immer unterhalb des aktuellen Objektes 
				 platziert. Wollen Sie ein Objekt auf der obersten Hierarchieebene anlegen, so wählen 
				 Sie die Ebene <i>Objekte</i> im Strukturbaum aus und legen dann ein neues Objekt an.</p>
                 <p>Nach Wahl der Funktion <i><b>Neu anlegen</b></i> wird ein Dialog angezeigt, über den 
				 sie entweder den <a href="?hkey=creation-of-objects-2">Allgemeinen Erfassungsassistenten</a>
				 oder den <a href="?hkey=creation-of-objects-3">getCapabilties Erfassungsassistenten</a> 
				 zur Unterstützung der Befüllung des neuen Objektes auswählen können. Über 
				 <i><b>Assistent starten</b></i> führen Sie den ausgewählten Assistenten aus.</p>
                 <p>Wählen Sie <i><b>Ohne Assistent weiter</b></i>, um ein leeres neues Objekt zu öffnen. 
				 Standardmäßig werden für ein leeres Objekt sowohl die Auskunftsadresse und der Raumbezug 
				 als auch die Thesaurusbegriffe des in der Hierarchie übergeordneten Objektes übernommen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="creation-of-objects-2">
            <header>Allgemeiner Erfassungsassistent</header>
            <content>
                 <p>Der Allgemeine Erfassungsassistent ist behilflich bei der Erstellung eines 
				 Metadatenobjektes zu einer Internetseite. Die Seite wird vom 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a>
				 analysiert und die Felder <i>Titel</i>, <i>Beschreibung</i>, <i>Schlagworte</i>, 
				 <i>Raumbezug</i> und <i>Zeitbezug</i> eines Metadatenobjektes werden soweit möglich 
				 automatisiert gefüllt. Der Bearbeiter kann die Einträge anschließend verbessern und 
				 vervollständigen.</p>
                 <p>Tragen Sie die URL der zu beschreibenden Seite in das freie Feld ein. </p>
                 <p>Geben Sie die <i>Anzahl der vom SNS zu analysierenden Wörter</i> an, um zu langwierige 
				 Suchläufe zu verhindern.</p>
                 <p>Ggf. gibt es in den Metatags der zu beschreibenden Internetseite eine Beschreibung. 
				 Diese kann optional übernommen werden. </p>
                 <p>Ebenfalls optional können Sie eine selbstbestimmbare Anzahl an Worten aus der 
				 Internetseite übernehmen lassen. </p>
                 <p>Beide Informationen werden im endgültigen Metadatenobjekt im Feld Beschreibung 
				 gespeichert. </p>
                 <p>Mit <i><b>Start</b></i> wird die Internetseite analysiert und die Informationen in 
				 einer Vorschau angezeigt.</p> 
                 <p>Wenn das Ergebnis der Erfassung mit dem Assistenten nicht Ihren Erwartungen entspricht, 
				 können Sie die Einstellungen des Assistenten ändern und führen ihn mit <i><b>Start</b></i>
				 noch einmal aus. </p>
                 <p>Um die Informationen endgültig in die Felder eines Objektes einzutragen, haken Sie 
				 jede Information die übernommen werden soll an. Alle nicht angehakten Informationen werden 
				 verworfen. Führen Sie anschließend die Funktion <i><b>Übernehmen</b></i> am Ende der Seite
				 aus. Der Assistent wird dann geschlossen und Sie können das Objekt im InGridEditor weiter 
				 bearbeiten und speichern.</p>
                 <p>Mit der Funktion <i><b>Abbrechen</b></i> am Ende der Seite schließen Sie den 
				 Assistenten und starten mit einem leeren Objekt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="creation-of-objects-3">
            <header>getCapabilties Assistent</header>
            <content>
                 <p>Der <i>getCapabilties Assistent</i> unterstützt die Erfassung von Services in der 
                 Objektklasse <i>Geodatendienst</i>.</p> 
                 <p>Hierzu geben Sie die getCapability-URL des Dienstes an.</p>
                 <p>Der Assistent fragt den Dienst über diese URL ab und trägt alle in der getCapability 
				 verfügbaren Informationen in das Metadaten-Objekt ein. Dies sind Informationen wie 
				 <i>Titel</i> und <i>Beschreibung</i> aber z.B. auch die vom Dienst zur Verfügung 
				 gestellten <i>Operationen</i>.</p>
                 <p>Es werden die folgenden Dienste unterstützt:</p>
				 <ul>
                 <li>WMS</li>
                 <li>WFS</li>
                 <li>WCS</li>
                 <li>WCTS</li>
                 <li>CSW</li>
				 </ul>
                 <p>Mit <i><b>Start</b></i> wird der Assistent gestartet, die Informationen vom Service 
				 abgerufen und ein neues Objekt mit den erhaltenen Informationen erstellt.</p>
                 <p>Mit der Funktion <i><b>Abbrechen</b></i> am Ende der Seite schließen Sie den 
				 Assistenten und starten mit einem leeren Objekt.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Pflege von Objekten</header>
        <section help-key="maintanance-of-objects-1">
            <header>Aufbau der Objektoberfläche</header>
            <content>
                 <p>Die Objekte werden im rechten Fenster des Untermenüpunkts <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i>
				 gepflegt. </p>
                 <p>Im oberen Teil des Fensters werden farbig hinterlegt die Kopfinformationen 
				 <i>Objektname</i>, <i>Objektklasse</i> und <i>Verantwortlicher</i> sowie die 
				 Statusinformationen <i>Erstellt am</i>, <i>Geändert am</i>, <i>Von</i> und <i>Status</i> 
				 zum Objekt angezeigt. Diese Anzeige ist immer sichtbar. </p>
                 <p>Die weiteren Informationen sind zu folgenden Gruppen zusammengefasst:</p>
				 <ul>
                 <li>Allgemeines</li>
                 <li>Fachbezug</li>
                 <li>Datenqualität</li>
                 <li>Raumbezug</li>
                 <li>Zeitbezug</li>
                 <li>Zusatzinformation</li>
                 <li>Verfügbarkeit</li>
                 <li>Verschlagwortung</li>
                 <li>Verweise</li>
				 </ul>
                 <p>Die Gruppen sind für alle Objektklassen identisch mit Ausnahme des <i>Fachbezugs</i>, 
                 der für jede Objektklasse unterschiedlich ist und der <i>Datenqualität</i>, die nur für die
                 Objektklasse <i>Geo-Information/Karte</i> definiert ist. Die Objektklasse 
				 <i>Organisationseinheit/Fachaufgabe</i> verfügt weder über einen <i>Fachbezug</i> 
				 noch über die Gruppe <i>Verfügbarkeit</i>.</p>
                 <p>Die einzelnen Gruppen sind durch Balken optisch von einander abgegrenzt. Standardmäßig 
				 werden nur die Pflichtfelder angezeigt. Sie sind durch fettgedruckte Überschriften und 
				 ein Sternchen * gekennzeichnet. Ein Objekt lässt sich nur dann endgültig speichern bzw. 
				 an die Qualitätssicherung überweisen, wenn alle Pflichtfelder gefüllt sind. Wird eine 
				 Speicherung oder Überweisung aufgrund fehlender Pflichteinträge abgelehnt, werden die 
				 Überschriften der entsprechenden Felder rot gekennzeichnet, um den Nutzer auf die noch 
				 benötigten Einträge aufmerksam zu machen.</p>
                 <p>Durch Anklicken des Icons „<i>Alle Felder aufklappen</i>“ links vom Gruppennamen werden 
				 auch alle optional zu füllenden Felder angezeigt. Ein erneutes Klicken auf das Icon 
				 blendet diese Felder wieder aus. In der Funktionsleiste finden Sie am rechten Rand ein 
				 Icon „<i>Alle Felder aufklappen</i>“, mit dem Sie alle Felder in allen Gruppen 
				 ein- bzw. wieder ausblenden können.</p>
                 <p>Am rechten Rand der die Gruppen trennenden Balken befindet sich ein Icon 
				 „<i>nach oben</i>“. Es ermöglicht den Sprung in die oberste Feldgruppe.</p>
                 <p>Hilfetexte zu den einzelnen Feldern und Gruppen erhalten Sie, indem Sie mit dem 
				 Mauszeiger (dann mit Fragezeichen am Pfeil) auf die Feld- bzw. Gruppennamen klicken.</p>
                 <p>Zum Füllen von Textfeldern klicken Sie einfach in das Feld. Auswahllisten werden 
				 über den Pfeil an der rechten Seite des Feldes aufgeklappt. Für Tabellen gibt es 
				 aufgrund der zusätzlichen Funktionalität Sonderregelungen für die Bedienung 
				 (siehe auch <a href="?hkey=editor-design-6">Besonderheiten bei Tabellen</a>). 
				 Einige Felder können nur über eigene Dialoge gefüllt werden. Die Dialoge sind in den 
				 folgenden Unterkapiteln beschrieben.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-2">
            <header>Adresse hinzufügen</header>
            <content>
                 <p>Der InGridCatalog unterscheidet zwischen Metadaten-Objekten und Adressen. Beide werden 
				 in separaten Teilbäumen des Kataloges gepflegt. Dies hat den Vorteil, dass eine einmal 
				 eingepflegte Adresse in beliebig vielen Objekten referenziert werden kann, ohne dass 
				 weiterer Erfassungsaufwand für Adressangaben entsteht. Ebenso können Adressänderungen an 
				 einer Stelle in der Adressverwaltung geändert werden, ohne dass alle Objekte, die sie 
				 referenzieren, bearbeitet werden müssen.</p>
                 <p>Über <i>Adresse hinzufügen</i> wird eine Referenz auf eine bereits im Teilbaum 
				 <i>Adressen</i> erstellte Adresse hergestellt.</p>
                 <p>Die Adresse kann entweder über eine <i>Direkte Suche</i> oder den <i>Hierarchiebaum</i> 
				 gefunden und ausgewählt werden.</p>
                 <p>In der <i><b>Direkten Suche</b></i> können Sie entweder nach der Einheit bzw. Institution, 
				 dem Nachnamen, dem Vornamen oder einer Kombination aus den Feldern suchen. Es wird immer 
				 eine Suche nach einer Teilzeichenkette durchgeführt. Werden Zeichenketten in mehreren 
				 Feldern angegeben, wird eine Adresse nur dann gefunden, wenn alle Zeichenketten 
				 übereinstimmen (UND-Verknüpfung).</p>
                 <p>Die gefundenen Adressen werden in der <i>Trefferliste</i> angezeigt. Durch einfaches 
				 Klicken auf einen Eintrag wird dieser markiert. Durch ein anschließendes Klicken auf 
				 <i><b>Übernehmen</b></i> wird die markierte Referenz auf die Adresse in das Objekt 
				 übernommen. </p>
                 <p>Im <i><b>Hierarchiebaum</b></i> können Sie in der üblichen Weise navigieren. Ein einfacher 
				 Klick auf eine Adresse markiert diese. Durch ein anschließendes Klicken auf 
				 <i><b>Übernehmen</b></i> wird die markierte Referenz auf die Adresse in das Objekt 
				 übernommen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-3">
            <header>Der Geothesaurus-Navigator</header>
            <content>
                 <p>Der InGridEditor nutzt den Geo-Thesaurus Umwelt (GTU). Er wird über den 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a>
				 des Umweltbundesamtes zur Verfügung gestellt.</p>
                 <p>Ähnlich wie das Ortsverzeichnis eines Atlanten beschreibt der Geo-Thesaurus Umwelt (GTU) 
				 die Namen von Gemeinden, Flüssen, Bergen, Landschaften und anderen geografischen Objekten 
				 in Deutschland. Dabei gibt der GTU die genaue Schreibweise ebenso wie die geografische 
				 Position (Koordinaten) eines Orts an.</p>
                 <p>Der GTU beschränkt sich aus praktischen Gründen auf Orte, die üblicherweise auf Karten 
				 ab dem Maßstab 1:250.000 verzeichnet sind. Derzeit sind ca. 50.000 geografische Objekte 
				 in ihm verzeichnet.</p>
                 <p>Geben Sie in das Feld <i><b>Räumliche Einheit festlegen</b></i> den geografischen Begriff
				 (oder einen Teil des Begriffs) ein, den Sie suchen. Nach dem Klicken auf die Schaltfläche
				 <i><b>In Geo-Thesaurus suchen</b></i> wird nach diesem Begriff im SNS gesucht. Es wird eine 
				 Suche nach einer Teilzeichenkette durchgeführt.</p>
                 <p>Die Ergebnisse werden unter <i><b>Auswahl</b></i> gelistet. Sie können einen oder mehrere 
				 Begriffe anhaken und über die Schaltfläche <i><b>Übernehmen</b></i> als Raumbezug zu dem 
				 Objekt hinzufügen. Für die geografischen Begriffe, für die Koordinaten hinterlegt sind (wie 
				 z.B. für die administrativen Einheiten), werden auch die Koordinaten in das Objekt 
				 übernommen.</p>
                 <p>Sie können im Geo-Thesaurus navigieren, indem Sie auf einen der unter <i><b>Auswahl</b></i> 
				 angezeigten Begriffe klicken. Es werden dann alle zugehörigen geografischen Begriffe 
				 angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-4">
            <header>Raumbezug hinzufügen</header>
            <content>
                 <p>In diesem Dialog können Sie einen freien Raumbezug angeben. In dem Feld 
				 <i>Freier Raumbezug</i> können Sie den geografischen Namen des Raumbezugs angeben. 
				 Die Rechts- und Hochwerte können in dem Koordinatensystem angegeben werden, 
				 das aus der Auswahlliste <i>Koordinatensystem</i> ausgewählt wird.</p>
				 <p>Mit einem Klick auf die Schaltfläche <i><b>Hinzufügen</b></i> werden die Angaben in das 
				 Feld <i>Freier Raumbezug</i> des Objektes übernommen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-5">
            <header>Der Verschlagwortungsassistent</header>
            <content>
                 <p>Zur fachlichen Verschlagwortung nutzt der InGridCatalog sowohl den deutschen 
				 Umweltthesaurus UMTHES als auch den europäischen Umweltthesaurus GEMET 
				 (siehe auch <a href="?hkey=maintanance-of-objects-6">Der Thesaurus-Navigator</a>).</p> 
                 <p>Über den 
 				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a> 
				 des Umweltbundesamtes in Dessau-Rosslau wird aus den bereits ausgefüllten Textfeldern 
				 eine Vorschlagsliste für Thesaurusbegriffe zur Verschlagwortung erstellt. </p>
                 <p>Sie können durch Anklicken einen oder mehrere (Strg-Mausklick) Begriffe auswählen und 
				 sie über die Schaltfläche „&gt;“ zu der Liste <i>Übernehmen</i> hinzufügen. Über die 
				 Schaltfläche „&gt;&gt;“ können alle Begriffe in die Liste übernommen werden. Die 
				 Schaltfläche  „&lt;“ entfernt die markierten Begriffe wieder aus der Liste und die 
				 Schaltfläche „&lt;&lt;“ entfernt alle Begriffe aus der Liste.</p>
				 <p>Durch einen Klick auf die Schaltfläche <i>Übernehmen</i> werden alle Begriffe aus 
				 der Liste <i>Übernehmen</i> dem Objekt als Schlagworte hinzugefügt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-6">
            <header>Der Thesaurus-Navigator</header>
            <content>
                 <p>Ein Thesaurus ist eine hierarchisch strukturierte begrenzte Liste von Bezeichnungen, 
				 die der natürlichen Sprache entnommen sind. Er soll es ermöglichen, die Inhalte (Begriffe, 
				 Vorgänge, Gegenstände) der umweltrelevanten Fachgebiete mit einheitlich benutzten 
				 Bezeichnungen wiederzugeben bzw. zu umschreiben. Eine einheitliche Beschreibung ermöglicht 
				 wiederum eine gezielte Suche mit weitgehend vollständigem Suchergebnis. </p>
                 <p>Der InGridCatalog (IGC) verwendet den Umweltthesaurus (UMTHES) des Umweltbundesamtes 
				 in Dessau-Rosslau. Er enthält mehr als 30.000 Fachbegriffe aus dem Themengebiet "Umwelt". 
				 Das Wortgut des europäischen Umweltthesaurus 
				 <a href="http://www.eionet.europa.eu/gemet" target="SNS">
				 GEMET (GEneral Multilingual Environmental Thesaurus)</a> 
				 ist als Untermenge in den UMTHES integriert. </p>
                 <p>Der UMTHES wird über den 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a> 
				 vom Umweltbundesamt zur Verfügung gestellt.</p>
                 <p><b>Hierarchiebaum </b></p>
                 <p>Um den optimalen Suchbegriff im Thesaurus zu finden, können Sie sich über den 
				 Hierarchiebaum von den Oberbegriffen zu den spezifischeren Ebenen leiten lassen. 
				 Die Bedienung des Hierarchiebaumes entspricht der üblichen Bedienung von Baumstrukturen, 
				 das heißt über einen Klick auf die Symbole + bzw. – kann die Struktur auf- bzw. wieder 
				 zugeklappt werden. Ein Klick auf einen Begriff färbt diesen <b>rot</b> ein. Er kann 
				 dann über die Schaltfläche <i>Hinzufügen</i> zur <i>Liste der Deskriptoren</i> hinzugefügt 
				 werden.</p> 
                 <p><u>Achtung</u>: Begriffe die sich durch Anklicken nicht rot einfärben, sind nur 
				 Ordnungsbegriffe und keine Deskriptoren. Sie können daher nicht der 
				 <i>Liste der Deskriptoren</i> hinzugefügt werden.</p>
                 <p><b>Ergebnisliste</b></p>
                 <p>Alternativ zum Hierarchiebaum können Sie einen Thesaurusbegriff auch über eine Suche 
				 finden. Hierzu geben Sie einen Suchbegriff in das Feld <i>Suche nach Deskriptoren und 
				 Ordnungsbegriffen</i> ein. Nach Absenden der Suche über <i>In Thesaurus suchen</i> werden 
				 alle gefundene Thesaurusbegriffe in der Ergebnisliste angezeigt.</p>
                 <p>Ein Klick auf einen Begriff färbt diesen <b>rot</b> ein. Er kann dann über die 
				 Schaltfläche <i>Hinzufügen</i> zur <i>Liste der Deskriptoren</i> hinzugefügt werden. 
				 Ein Klick auf das Symbol vor dem Begriff zeigt ihn im hierarchischen Kontext an. 
				 Dazu wird in den Hierarchiebaum (siehe oben) gewechselt.</p>
                 <p><b>Liste der Deskriptoren übernehmen</b></p>
                 <p>Über den Hierarchiebaum bzw. die Suche nach Deskriptoren können Sie Thesaurusbegriffe 
				 finden und der <i>Liste der Deskriptoren</i> zuordnen (siehe oben). 
				 Wenn Sie alle Thesaurusbegriffe, die Sie dem Objekt 
				 zuordnen wollen, zusammengestellt haben, können Sie sie über die Schaltfläche <i>Übernehmen</i> 
				 zu den bereits im Objekt vorhandenen Thesaurusbegriffen hinzufügen. </p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-7">
            <header>Verweis anlegen/bearbeiten</header>
            <content>
                 <p>Dieser Dialog kann entweder aus der Feldgruppe <i>Verweise</i> oder aus einem der 
				 speziellen Felder heraus aufgerufen werden, die Verweise unterstützen (wie z.B. das Feld 
				 <i>Datengrundlage</i> der Objektklasse <i>Geoinformation/Karte</i>).</p>
				 <p>Wird der Dialog aus einem speziellen Feld heraus aufgerufen, ist die Angabe 
				 <i>Feldname/Bezeichnung der Verweisbeziehung</i> bereits mit dem Feldnamen gefüllt. 
				 Sie können in diesem Fall keine Änderung an der Angabe vornehmen.</p>
				 <p>Haben Sie den Dialog aus der allgemeinen Feldgruppe Verweise heraus aufgerufen, dann 
				 können Sie entweder einen Feldnamen aus der Auswahlliste des Feldes 
				 <i>Feldname/Bezeichnung der Verweisbeziehung</i> wählen oder der Verweisbeziehung eine 
				 beliebige freie Bezeichnung geben. </p>
				 <p>Es gibt zwei Typen von Verweisen:</p>
				 <ul>
				 <li>Querverweise zwischen Objekten (Verweistyp: Objekt)</li>
				 <li>Verweis auf Informationen im Internet (Verweistyp: URL)</li>
				 </ul>
				 <p><b>Verweistyp: Objekt</b></p>
				 <p>Über diesen Verweistypen werden Querverweise zwischen Objekten definiert. Über 
				 <a href="?hkey=maintanance-of-objects-8">Objekt auswählen</a> wird das Zielobjekt gewählt. 
				 Die Pflichtangaben <i>Objektname</i> und <i>Objektklasse</i> werden automatisch mit den 
				 entsprechenden Daten des ausgewählten Objekts gefüllt.</p>
				 <p>Optional können Sie eine <i>Erläuterung</i> zu dem Verweis angeben.</p>
				 <p><b>Verweistyp: URL</b></p>
				 <p>Über diesen Verweistyp wird ein Verweis zu einer externen Datenquelle im Internet 
				 definiert. Verpflichtend müssen Sie eine <i>Bezeichnung des Verweises</i>, 
				 die <i>Internet-Adresse (URL)</i> und den <i>Datentyp</i> der Datenquelle angeben.</p>
				 <p>Optional können Sie eine <i>Erläuterung</i> zu dem Verweis angeben.</p>
				 <p><u>Achtung:</u> Alle weiteren Angaben sind ebenfalls optional. Sie werden bei 
				 der Darstellung des Metadatenobjektes über das Portal nicht angezeigt und 
				 voraussichtlich zukünftig nicht weiter unterstützt.</p>
				 <p><b>Verweisliste</b></p>
				 <p>Auf der rechten Seite des Dialoges wird die Verweisliste angezeigt. Sie ist nach den 
				 beiden Verweistypen in <i>Objekte</i> und <i>URL</i> getrennt.</p>
				 <p>Weitere Verweise können Sie zu der Liste hinzufügen, indem Sie auf die Schaltfläche 
				 <i>Neu</i> im linken Fenster klicken, damit einen neuen Verweis des gewünschten 
				 Verweistyps erstellen und ihn abschließend über die Schaltfläche <i>Hinzufügen</i> der 
				 Liste hinzufügen.</p>
				 <p>Einen bereits vorhandenen Verweis können Sie bearbeiten, indem Sie ihn in der 
				 <i>Verweisliste</i> anwählen. Er wird dann im Fenster auf der linken Seite dargestellt 
				 und kann bearbeitet werden. Anschließend können Sie über die Schaltfläche <i>Speichern</i> 
				 die Änderungen in die <i>Verweisliste</i> übernehmen.</p>
				 <p>Einen vorhandenen Verweis können Sie löschen, indem Sie mit der rechten Maustaste 
				 auf den entsprechenden Eintrag in der <i>Verweisliste</i> klicken und die Funktion 
				 <i>Löschen</i> aus dem Kontextmenü auswählen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-8">
            <header>Objekt auswählen</header>
            <content>
                 <p>Dieser Dialog wird aus dem Dialog <i>Verweis anlegen/bearbeiten</i> heraus aufgerufen, 
				 um einen Verweis auf ein Objekt zu erstellen. Über ihn kann man das Objekt auswählen, 
				 auf das verwiesen werden soll. </p>
				 <p>Klicken Sie durch die Struktur der Objekte und wählen Sie das gewünschte Objekt durch 
				 einen Klick auf den Objektnamen aus. Das ausgewählte Objekt wird <b>rot</b> dargestellt.</p>
				 <p>Mit einem Klick auf die Schaltfläche <i>Zuweisen</i> wird das Objekte als Ziel des 
				 Verweises übernommen und das Dialogfenster geschlossen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-9">
            <header>Operation hinzufügen/bearbeiten</header>
            <content>
                 <p>Dieser Dialog tritt nur im Fachbezug der Objektklasse 
				 <i>Dienst/Anwendung/Informationssystem</i> auf. Über ihn können Sie die Operationen angeben, 
				 über die Ihr Dienst verfügt. </p>
				 <p>Besonders wichtig ist die Angabe der unterstützten Operationen bei OGC-konformen 
				 Web-Diensten, da insbesondere die getCapabilities-Operation (z.B. bei WMS oder WFS) zur 
				 Darstellung des Dienstes im Karten-Viewer genutzt wird.</p>
				 <p>Die <i>Namen</i> und zugehörigen <i>Beschreibungen</i> der bereits erfassten 
				 Operationen werden im Dialog ganz oben aufgelistet.</p>
				 <p>Über die Schaltfläche <i>Neu</i> können weitere Operationen hinzugefügt werden. 
				 Über die Schaltfläche <i>Hinzufügen</i> wird die neuerfasste Operation der Liste 
				 hinzugefügt.</p>
				 <p>Durch Anwählen einer Operation in der Liste wird diese in die Felder unterhalb der 
				 Liste geladen und kann bearbeitet werden. Durch das Anklicken der Schaltfläche 
				 <i>Speichern</i> übernehmen Sie die geänderten Daten in die Liste.</p>
				 <p>Sie können eine Operation löschen, indem Sie auf den entsprechenden Eintrag in der 
				 Liste mit der rechten Maustaste klicken und die Funktion <i>Löschen</i> aus dem 
				 Kontextmenü auswählen.</p>
				 <p><u>Achtung:</u> Der Name der Operation ist abhängig von der im Fachbezug des Objekts 
				 ausgewählten <i>Service-Klassifikation</i>. Nur wenn als Service-Klassifikation 
				 <i>Andere Dienste</i> oder <i>Verkettete Geodatendienste</i> ausgewählt wurde, 
				 kann der Name der Operation frei gewählt werden. 
				 In allen anderen Fällen stehen die über das OGC für den jeweils gewählten Dienst 
				 definierten Operationen zur Auswahl.</p>
				 <p><u>Um die volle Funktionalität des InGridCatalogs auszunutzen, sollte für jeden 
				 OGC-Dienst mindestens die getCapabilities-Operation eingetragen werden.</u></p>
				 <p>Sie schließen das Dialog-Fenster über die Schaltfläche <i>Schließen</i> 
				 rechts oben im Dialog.</p> 
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-objects-10">
            <header>Das Kommentarfenster</header>
            <content>
                 <p>Klicken Sie in das untere Fenster und schreiben Sie den Kommentar. 
				 Mit der <i><b>Funktion Kommentar</b></i> eintragen übertragen Sie den Kommentar in die oben 
				 aufgeführte Liste. Das Datum und der Nutzername werden automatisch eingetragen.</p>
                 <p>Kommentare können über das Kontextmenü der rechten Maustaste wieder aus der Tabelle 
				 gelöscht werden.</p>
                 <p>Mit einem Klick auf das Kreuz oben rechts in der Fensterecke verlassen Sie das 
				 Kommentarfenster und kehren zum aktuellen Objekt bzw. zur aktuellen Adresse zurück.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Pflege von Adressen</header>
        <section help-key="maintanance-of-adresses-1">
            <header>Aufbau der Objektoberfläche</header>
            <content>
                 <p>Die Adressen werden im rechten Fenster des Untermenüpunktes 
				 <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i> gepflegt. </p>
				 <p>Im oberen Teil des Fensters werden farbig hinterlegt die Kopfinformationen 
				 <i>Adresstitel</i>, <i>Adresstyp</i> und <i>Verantwortlicher</i> sowie die 
				 Statusinformationen <i>Erstellt am</i>, <i>Geändert am</i>, <i>Von</i> und <i>Status</i> 
				 zu der Adresse angezeigt. Diese Anzeige ist immer sichtbar.</p>
				 <p>Darunter wird - grau hinterlegt - je nach Adresstyp der Name der Institution, 
				 der Einheit oder der Person angezeigt.</p>
				 <p>Die weiteren Informationen sind zu folgenden Gruppen zusammengefasst:</p>
				 <ul>
				 <li>Adresse und Aufgaben </li>
				 <li>Verschlagwortung </li>
				 <li>Zugeordnete Objekte</li>
				 </ul>
				 <p>Die einzelnen Gruppen sind durch Balken optisch voneinander abgegrenzt. Standardmäßig 
				 werden nur die Pflichtfelder angezeigt. Sie sind durch fettgedruckte Überschriften und 
				 ein Sternchen * gekennzeichnet. Eine Adresse lässt sich nur dann endgültig speichern 
				 bzw. an die Qualitätssicherung überweisen, wenn alle Pflichtfelder gefüllt sind. Wird 
				 eine Speicherung oder Überweisung aufgrund fehlender Pflichteinträge abgelehnt, werden 
				 die Überschriften der entsprechenden Felder rot gekennzeichnet, um den Nutzer auf die 
				 noch benötigten Einträge aufmerksam zu machen.</p>
				 <p>Durch Anklicken des Buttons <i>Alle Felder aufklappen</i> links vom Gruppennamen werden 
				 auch alle optional zu füllenden Felder angezeigt. Ein erneutes Klicken auf den Button blendet 
				 diese Felder wieder aus. In der Funktionsleiste finden Sie am rechten Rand einen Button 
				 <i>Alle Felder aufklappen</i>, mit dem Sie <b>alle</b> Felder in allen Gruppen ein- bzw. 
				 wieder ausblenden können.</p>
				 <p>Am rechten Rand der die Gruppen trennenden Balken befindet sich einen Button
				 <i>nach oben</i>. Es ermöglicht den Sprung in die oberste Feldgruppe.</p>
				 <p>Hilfetexte zu den einzelnen Feldern und Gruppen erhalten Sie, indem Sie mit dem Mauszeiger 
				 (dann mit Fragezeichen am Pfeil) auf die Feld- bzw. Gruppennamen klicken.</p>
				 <p>Zum Füllen von Textfeldern klicken Sie einfach in das Feld. Auswahllisten werden über 
				 den Pfeil an der rechten Seite des Feldes aufgeklappt. Für Tabellen gibt es aufgrund der 
				 zusätzlichen Funktionalität Sonderregelungen für die Bedienung (siehe auch 
				 <a href="?hkey=editor-design-6">Besonderheiten bei Tabellen</a>). Das Feld 
				 <i>Optionale Schlagworte</i> kann auch über einen eigenen Dialog gefüllt werden, 
				 der im Kapitel <a href="?hkey=maintanance-of-adresses-3">Der Thesaurus-Navigator</a> 
				 beschrieben ist.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-adresses-2">
            <header>Anlegen einer neuen Adresse</header>
            <content>
                 <p>Eine neue Adresse kann entweder über die Schaltfläche <i>Neu anlegen</i> in der 
				 Funktionsleiste oder über das Kontextmenü der rechten Maustaste im Strukturbaum angelegt 
				 werden. Es wird in der Hierarchie immer unterhalb der aktuellen Adresse platziert. Wollen 
				 Sie eine Adresse auf der obersten Hierarchieebene anlegen, so wählen Sie die Ebene 
				 <i>Adressen</i> im Strukturbaum aus und legen dann eine neue Adresse an.</p>
				 <p>Über ein Dialogfenster Adresse anlegen wählen Sie zuerst den Adresstyp der neu 
				 anzulegenden Adresse aus. Welche Adresstypen Ihnen zur Neuanlage zur Verfügung stehen, 
				 hängt von dem Adresstyp der Adresse ab, unter der sie die neue Adresse anlegen wollen. 
				 Danach öffnet sich die entsprechende Maske mit auszufüllenden Feldern. Standardmäßig 
				 wird als Verantwortlicher der Verantwortliche aus der übergeordneten Adresse sowie 
				 dessen Eintrag in das Feld Kommunikation und die Thesaurusbegriffe übernommen. 
				 Wollen Sie eine „freie Adresse“, also ein Adresse ohne übergeordnete Institution und 
				 Einheit anlegen, so wählen sie die Ebene <i>freie Adresse</i> im Strukturbaum aus 
				 und legen darunter eine neue Adresse an.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="maintanance-of-adresses-3">
            <header>Der Thesaurus-Navigator</header>
            <content>
                 <p>Ein Thesaurus ist eine hierarchisch strukturierte begrenzte Liste von Bezeichnungen, 
				 die der natürlichen Sprache entnommen sind. Er soll es ermöglichen, die Inhalte (Begriffe, 
				 Vorgänge, Gegenstände) der umweltrelevanten Fachgebiete mit einheitlich benutzten 
				 Bezeichnungen wiederzugeben bzw. zu umschreiben. Eine einheitliche Beschreibung ermöglicht 
				 wiederum eine gezielte Suche mit weitgehend vollständigem Suchergebnis. </p>
                 <p>Der InGridCatalog (IGC) verwendet den Umweltthesaurus (UMTHES) des Umweltbundesamtes 
				 in Dessau-Rosslau. Er enthält mehr als 30.000 Fachbegriffe aus dem Themengebiet "Umwelt". 
				 Das Wortgut des europäischen Umweltthesaurus 
				 <a href="http://www.eionet.europa.eu/gemet" target="SNS">
				 GEMET (GEneral Multilingual Environmental Thesaurus)</a> 
				 ist als Untermenge in den UMTHES integriert. </p>
                 <p>Der UMTHES wird über den 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a> 
				 vom Umweltbundesamt zur Verfügung gestellt.</p>
                 <p><b>Hierarchiebaum </b></p>
                 <p>Um den optimalen Suchbegriff im Thesaurus zu finden, können Sie sich über den 
				 Hierarchiebaum von den Oberbegriffen zu den spezifischeren Ebenen leiten lassen. 
				 Die Bedienung des Hierarchiebaumes entspricht der üblichen Bedienung von Baumstrukturen, 
				 das heißt über einen Klick auf die Symbole + bzw. – kann die Struktur auf bzw. wieder 
				 zugeklappt werden. Ein Klick auf einen Begriff färbt diesen <b>rot</b> ein. Er kann 
				 dann über die Schaltfläche <i>Hinzufügen</i> zur <i>Liste der Deskriptoren</i> hinzugefügt 
				 werden.</p> 
                 <p><u>Achtung</u>: Begriffe die sich durch Anklicken nicht rot einfärben, sind nur 
				 Ordnungsbegriffe und keine Deskriptoren. Sie können daher nicht der 
				 <i>Liste der Deskriptoren</i> hinzugefügt werden.</p>
                 <p><b>Ergebnisliste</b></p>
                 <p>Alternativ zum Hierarchiebaum können Sie einen Thesaurusbegriff auch über eine Suche 
				 finden. Hierzu geben Sie einen Suchbegriff in das Feld <i>Suche nach Deskriptoren und 
				 Ordnungsbegriffen</i> ein. Nach Absenden der Suche über <i>In Thesaurus suchen</i> werden 
				 alle gefundene Thesaurusbegriffe in der Ergebnisliste angezeigt.</p>
                 <p>Ein Klick auf einen Begriff färbt diesen <b>rot</b> ein. Er kann dann über die 
				 Schaltfläche <i>Hinzufügen</i> zur <i>Liste der Deskriptoren</i> hinzugefügt werden. 
				 Ein Klick auf das Symbol vor dem Begriff zeigt ihn im hierarchischen Kontext an. 
				 Dazu wird in den Hierarchiebaum (siehe oben) gewechselt.</p>
                 <p><b>Liste der Deskriptoren übernehmen</b></p>
                 <p>Über den Hierarchiebaum bzw. die Suche nach Deskriptoren können Sie Thesaurusbegriffe 
				 finden und der <i>Liste der Deskriptoren</i> zuordnen (siehe oben). 
				 Wenn Sie alle Thesaurusbegriffe, die Sie der Adresse 
				 zuordnen wollen, zusammengestellt haben, können Sie sie 
				 über die Schaltfläche <i>Übernehmen</i> 
				 zu den bereits in der Adresse vorhandenen Thesaurusbegriffen hinzufügen. </p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Recherche</header>
        <section help-key="search-1">
            <header>Suche</header>
            <content>
                 <p>Über den Untermenüpunkt <i>Suche</i> der Recherche können Sie Objekte oder Adressen 
				 mit Hilfe eines Stichwortes suchen, ohne deren Positionen in der Kataloghierarchie 
				 zu kennen.</p>
				 <p>Über die Karteireiter können Sie auswählen, ob Sie in <i>Adressen</i> oder in 
				 <i>Objekten</i> des Kataloges suchen wollen.</p>
				 <p>Tragen Sie einen beliebigen Suchbegriff in die Eingabezeile ein und starten Sie 
				 die Recherche über die Schaltfläche <i>Suchen</i>.</p>
				 <p>In der Trefferliste werden alle gefundenen Objekte bzw. Adressen angezeigt und 
				 können durch einen einfachen Mausklick auf die entsprechende Zeile zur Bearbeitung 
				 aufgerufen werden. Nach dem Anklicken wird das entsprechende Objekt bzw. die 
				 entsprechende Adresse unter dem Menüpunkt <i>Hierarchie und Erfassung</i> geöffnet. 
				 Sie können zur <i>Trefferliste</i> zurückkehren, indem Sie wieder den Menüpunkt 
				 <i>Recherche</i> anwählen.</p>
				 <p>Wenn Sie mit der Schlagwortsuche nur ungenaue oder einfach zu viele Treffer erhalten, 
				 können Sie die Suche mit der <i>Erweiterten Suche</i> hinsichtlich <i>Thema</i>, 
				 <i>Raum</i> und <i>Zeit</i> über die Wahl des Karteireiters weiter eingrenzen. Die 
				 <i>erweiterte Suche</i> unterscheidet sich je nach dem, ob Sie nach <i>Objekten</i> 
				 oder <i>Adressen</i> suchen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Mit der Funktion <i>Zurücksetzen</i> werden alle Eingaben unter 
				 allen Karteireitern gelöscht und es gelten wieder die Standardeinstellungen.</p> 
				 <p><b><u>Erweiterte Suche Objekte</u></b></p>
				 <p><b>Thema: Suchmodus</b></p>
				 <p>Wenn Sie mehrere Suchbegriffe eingegeben haben, wird standardmäßig mit UND-Verknüpfung 
				 gesucht, d.h. die Suchbegriffe müssen alle im Objekt vorkommen, damit es als Treffer gewertet wird. 
				 Über das Auswahlfenster können Sie diese Einstellung ändern, so dass alle Objekte Treffer 
				 sind, in denen einer der Suchbegriffe gefunden wird (ODER-Verknüpfung).</p>
				 <p>Standardmäßig wird nach Teilzeichenketten gesucht. Wenn Sie also nach ‚Wald’ suchen, werden 
				 auch Objekte, die den Begriff ‚Waldschäden’ enthalten, gefunden. Die Suche kann aber auch 
				 auf „<i>Ganzes Wort</i>“ eingeschränkt werden, also darauf, dass nur noch Objekte gefunden 
				 werden, die den Suchbegriff als einzelnes Wort enthalten.</p>
				 <p><b>Thema: Objektklassen</b></p>
				 <p>Die Objekte sind in Objektklassen eingeteilt. Standardmäßig wird in allen Objektklassen 
				 gesucht. Über diese Einstellung kann die Suche auf einzelne Objektklassen beschränkt 
				 werden.</p>
				 <p>Die Schaltfläche <i>Keine auswählen</i> entfernt alle Häkchen. Die Schaltfläche 
				 <i>Alle auswählen</i> setzt ein Häkchen vor alle Objektklassen.</p>
				 <p><b>Thema: Fachwörterbuch</b></p>
				 <p>Sie können auch gezielt nach Begriffen aus dem Fachwörterbuch, also dem UMTHES, dem 
				 Umweltthesaurus des Umweltbundesamtes, suchen.</p>
				 <p>Hierzu geben sie unter <i>Thema / Fachwörterbuch</i> einen Begriff ein. Über die 
				 Schaltfläche <i>In Thesaurus suchen</i> erhalten Sie die zu diesem Begriff im UMTHES 
				 bereitgestellten Thesaurus-Begriffe. Sie werden unter <i>Ähnliche Begriffe</i> angezeigt. </p>
				 <p>Sie können einen oder mehrere Begriffe über die Kontrollkästchen anwählen und über 
				 die Schaltfläche <i>Übernehmen</i> der Liste der <i>Suchbegriffe</i> hinzufügen.</p>
				 <p>Möchten Sie einen der Begriffe weiter eingrenzen oder aber allgemeiner fassen, so können Sie 
				 ihn anklicken und erhalten die im UMTHES vorhanden spezielleren <i>Unterbegriffe</i> als 
				 auch die allgemeineren <i>Oberbegriffe</i>. Die zu dem Begriff vorhandenen <i>Synonyme</i>
				 werden Ihnen ebenfalls angeboten. Auch diese Begriffe können wiederum ausgewählt und in 
				 die Liste der <i>Suchbegriffe</i> übernommen werden.</p>
				 <p>Über <i>Gesuchtes Objekt enthält</i> können Sie zusätzlich auswählen, ob alle gewählten 
				 Begriffe enthalten sein sollen (UND-Suche) oder nur einer der Begriffe enthalten sein muss 
				 (ODER-Suche).</p>
				 <p>Durch einen Klick auf die Schaltfläche <i>Suchen</i> wird die Suche gestartet und die 
				 Ergebnisse in der <i>Trefferliste</i> angezeigt.</p>
				 <p><b>Raum: Geo-Thesaurus Raumbezug</b></p>
				 <p>Mithilfe des Geo-Thesaurus können gültige Angaben für den Raumbezug, wie sie üblicherweise 
				 im InGridCatalog (IGC) verwendet werden, gefunden werden.</p>
				 <p>Geben Sie ein Suchwort zum Raumbezug ein und rufen Sie mit Hilfe der Funktion 
				 <i>In Geo-Thesaurus suchen</i> eine Liste der passenden Raumbezüge auf. Sie können einen 
				 oder mehrere Raumbezüge durch Anhaken auswählen und mit der Funktion <i>Übernehmen</i> in 
				 die Liste der <i>Suchbegriffe</i> übernehmen. Über die darunter liegende Auswahlliste können 
				 Sie zwischen der UND-Verknüpfung und ODER-Verknüpfung der übernommenen Suchbegriffe wählen.</p>
				 <p>Wenn Sie einzelne Raumbezüge anklicken, werden Ihnen weitere umschließende, umschlossene 
				 und angrenzende Raumbezüge angezeigt. Auch diese können Sie über die Schaltfläche 
				 <i>Übernehmen</i> den Suchbegriffen hinzufügen.</p>
                 <p><b>Raum: Freier Raumbezug</b></p>
				 <p>Unter <i>freien Raumbezügen</i> werden im InGridCatalog geografische Begriffe verstanden, 
				 die frei gewählt und im Feld <i>Freier Raumbezug</i> des InGridEditors eingetragen werden 
				 können. Sie sind normalerweise im Geo-Thesaurus nicht vorhanden.</p>
				 <p>Die im aktuellen Katalog benutzten freien geografischen Begriffe werden in einer 
				 Auswahlliste angezeigt. Sie können einen dieser Begriffe wählen und eine Suche nach diesem 
				 Begriff durchführen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Auch die Suche nach dem freien Raumbezug wird mit den unter anderen 
				 Reitern eingestellten Einstellungen kombiniert. Wenn Sie keine Ergebnisse erhalten, löschen 
				 Sie alle Einstellungen über die Schaltfläche <i>Zurücksetzen</i>.</p>
				 <p><b>Zeit: Zeiteinschränkungen</b></p>
				 <p>Neben dem Raumbezug können Sie auch den Zeitbezug der Objekte bei der Suche einschränken. 
				 Dabei ist der Zeitraum, nach dem gesucht wird, immer der <i>Zeitbezug des Dateninhaltes</i>. 
				 Sie können dabei folgende zeitlichen Einschränkungen für die Suche wählen:</p>
				 <ul>
				 <li>an einem bestimmten Datum</li>
				 <li>seit einem bestimmten Datum</li>
				 <li>bis zu einem bestimmten Datum</li>
				 <li>von einem bestimmten Datum bis zu einem bestimmten Datum</li>
				 </ul>
				 <p>Sie können das Datum direkt eingeben, wobei Tages- und Monatsangaben zweistellig und 
				 die Jahreszahl vierstellig angegebne werden muss. Die Angaben müssen durch Punkte getrennt 
				 werden (TT.MM.JJJJ). Alternativ können Sie ein Datum aus dem Kalender (Symbol rechts neben 
				 der Eingabeleiste) auswählen.</p>
				 <p>Standardmäßig werden Objekte gesucht, deren Zeitangaben innerhalb des angegebenen 
				 Suchzeitraumes liegen.</p>
				 <p>Unter <i>Erweiterung des Zeitbezuges</i> kann die Einstellung auch dahingehend geändert 
				 werden, dass der Suchzeitraum teilweise im Zeitraum der Ergebnisobjekte liegt, die 
				 Zeiträume sich also ‚schneiden’. Eine weitere Einstellung sucht Objekte, bei denen im 
				 Gegensatz zur Standardeinstellung der Zeitbezug über den des Suchzeitraums hinausgeht, 
				 diesen also umschließt. Beide Einstellungen können gleichzeitig angewählt werden. </p>
				 <p><b><u>Erweiterte Suche Adressen</u></b></p>
				 <p><b>Thema: Suchmodus</b></p>
				 <p>Wenn Sie mehrere Suchbegriffe eingegeben haben, wird standardmäßig mit UND-Verknüpfung 
				 gesucht, d.h. die Suchbegriffe müssen alle in der Adresse vorkommen, damit sie als 
				 Treffer gewertet wird. Über das Auswahlfenster können Sie diese Einstellung ändern, so 
				 dass alle Adressen Treffer sind, in denen einer der Suchbegriffe gefunden wird 
				 (ODER-Verknüpfung).</p>
				 <p>Standardmäßig wird nach Teilzeichenketten gesucht. Wenn Sie also nach ‚Wasser’ suchen, 
				 werden auch Objekte die den Begriff ‚Hochwasser’ enthalten, gefunden. Die Suche kann aber 
				 auch auf <i>Ganzes Wort</i> eingeschränkt werden, also darauf, dass nur noch Adressen 
				 gefunden werden, die den Suchbegriff als einzelnes Wort enthalten.</p>
				 <p>Standardmäßig recherchiert der InGridEditor in allen Textfeldern. Sie können z.B. den 
				 Namen einer Straße eingeben und es werden alle Adressen, die in dieser Straße liegen gefunden. 
				 In einzelnen Fällen kann es sinnvoll sein, die Suche auf eine Untermenge von Feldern zu 
				 beschränken (Sie suchen z.B. nach dem Personennamen ‚Meier’ wollen aber keine Ergebnisse 
				 zu ‚Meierstraße’). Für diese Fälle können Sie die Einstellung <i>Alle Textfelder</i> auf 
				 <i>Institution, Person, Notizen, Schlagworte</i> ändern. Der InGridEditor sucht dann nur 
				 in den Feldern <i>Institution</i>, <i>Person</i>, <i>Notizen</i> und <i>Schlagwort</i>.</p>
				 <p><b>Raum: Raumbezug</b></p>
				 <p>Mithilfe dieser Funktion können sie nach einer speziellen <i>Straße</i>, einer <i>PLZ</i>
				 (Postleitzahl) oder einem <i>Ort</i> innerhalb der Adressen suchen. Alle Angaben, die 
				 Sie eingeben, müssen in der Adresse enthalten sein, damit sie als Treffer gewertet wird.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-2">
            <header>Thesaurus-Navigator</header>
            <content>
                 <p>Ein Thesaurus ist eine hierarchisch strukturierte begrenzte Liste von Bezeichnungen, 
				 die der natürlichen Sprache entnommen sind. Er soll es ermöglichen, die Inhalte (Begriffe, 
				 Vorgänge, Gegenstände) der umweltrelevanten Fachgebiete mit einheitlich benutzten 
				 Bezeichnungen wiederzugeben bzw. zu umschreiben. Eine einheitliche Beschreibung ermöglicht 
				 wiederum eine gezielte Suche mit weitgehend vollständigem Suchergebnis. </p>
                 <p>Der InGridCatalog (IGC) verwendet den Umweltthesaurus (UMTHES) des Umweltbundesamtes 
				 in Dessau-Rosslau. Er enthält mehr als 30.000 Fachbegriffe aus dem Themengebiet "Umwelt". 
				 Das Wortgut des europäischen Umweltthesaurus 
				 <a href="http://www.eionet.europa.eu/gemet" target="SNS">
				 GEMET (GEneral Multilingual Environmental Thesaurus)</a> 
				 ist als Untermenge in den UMTHES integriert. </p>
                 <p>Der UMTHES wird über den 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a> 
				 vom Umweltbundesamt zur Verfügung gestellt.</p>
                 <p><b>Hierarchiebaum </b></p>
                 <p>Um den optimalen Suchbegriff im Thesaurus zu finden, können Sie sich über den 
				 Hierarchiebaum von den Oberbegriffen zu den spezifischeren Ebenen leiten lassen. 
				 Die Bedienung des Hierarchiebaumes entspricht der üblichen Bedienung von Baumstrukturen, 
				 das heißt über einen Klick auf die Symbole + bzw. – kann die Struktur auf- bzw. wieder 
				 zugeklappt werden. Ein Klick auf einen Begriff färbt diesen <b>rot</b> ein. Automatisch 
				 wird eine Suche in Objekten und Adressen durchgeführt und das Ergebnis in der 
				 <i>Trefferliste</i> (siehe unten) angezeigt.</p> 
                 <p><u>Achtung</u>: Begriffe die sich durch Anklicken nicht rot einfärben, sind nur 
				 Ordnungsbegriffe und keine Deskriptoren. Nach ihnen kann daher nicht gesucht werden.</p>
                 <p><b>Ergebnisliste</b></p>
                 <p>Alternativ zum Hierarchiebaum können Sie einen Thesaurusbegriff auch über eine Suche 
				 finden. Hierzu geben Sie einen Suchbegriff in das Feld <i>Suche nach Deskriptoren und 
				 Ordnungsbegriffen</i> ein. Nach Absenden der Suche über <i>In Thesaurus suchen</i> werden 
				 alle gefundene Thesaurusbegriffe in der Ergebnisliste angezeigt.</p>
                 <p>Ein Klick auf einen Begriff färbt diesen <b>rot</b> ein. Automatisch 
				 wird eine Suche in Objekten und Adressen durchgeführt und das Ergebnis in der 
				 <i>Trefferliste</i> (siehe unten) angezeigt.</p> 
				 <p>Ein Klick auf das Symbol vor dem Begriff zeigt ihn im hierarchischen Kontext an. 
				 Dazu wird in den Hierarchiebaum (siehe oben) gewechselt.</p>
                 <p><b>Trefferliste</b></p>
                 <p>In der Trefferliste sind die gefundenen <i>Objekte</i> und <i>Adressen</i> getrennt 
				 aufgelistet. Über die Kartenreiter lässt sich zwischen beiden Listen umschalten. Die 
				 gefundenen Objekte und Adressen lassen sich aus der <i>Trefferliste</i> direkt aufrufen. 
				 Dabei wird in den Menüpunkt <i>Hierarchie und Erfassung</i> des InGridEditors gewechselt. 
				 Zur <i>Trefferliste</i> kehrt man zurück, indem man den Untermenüpunkt <i>Thesaurus-Navigator</i>
				 unter dem Menüpunkt <i>Recherche</i> anwählt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-3">
            <header>Datenbank-Suche</header>
            <content>
                 <p>Die Datenbank-Suche ist eine Funktion, die für Experten gedacht ist. Über sie können 
				 ganz spezielle Informationen aus der Datenbank abgerufen werden. Änderungen an 
				 Datenbankinhalten sind nicht möglich.</p>
				 <p>Die Datenbank-Suche beruht auf  Anfragen an die IGC-Datenbank auf Grundlage der 
				 <a href="http://docs.jboss.org/hibernate/stable/core/reference/en/html/queryhql.html" 
				 target="SNS">Hibernate Query Language (HQL)</a>.</p>
				 <p>Die angezeigte Trefferliste kann im CSV-Datenformat gespeichert werden.</p>
				 <p>Spezialisten sollten für die Datenbank-Suche folgende Punkt berücksichtigen:</p>
				 <ul>
				 <li>Als Einstiegstabelle für Selects auf Objekten <b><u>muss</u></b> die Tabelle 
				 <b>ObjectNode</b> gewählt werden ("FROM ObjectNode oNode ..."). Bei Adressen entsprechend 
				 die Tabelle <b>AddressNode</b> ("FROM AddressNode aNode ..."). Dabei sind '<i>oNode</i>' 
				 und '<i>aNode</i>' Platzhalter (alias), die für nachfolgende Joins verwendet werden 
				 (ObjectNode bzw. AddressNode verweisen auf die konkrete Instanz eines Objektes/Adresse 
				 in der Bearbeitungs- bzw. Veröffentlichungs-Version):</li>
					 <ul>
					 <li><u>Arbeitsversion Objekte:</u> 
					 <br/><font face="Courier">JOIN oNode.t01ObjectWork obj</font></li>
					 <li><u>Arbeitsversion Adressen:</u>
					 <br/><font face="Courier">JOIN aNode.t02AddressWork addr</font></li>
					 <li><u>Veröffentlichten Version Objekte:</u> 
					 <br/><font face="Courier">JOIN oNode.t01ObjectPublished obj</font></li>
					 <li><u>Veröffentlichten Version Adressen:</u> 
					 <br/><font face="Courier">JOIN aNode.t02AddressPublished addr</font></li>
					 </ul>
				<li>Die Arbeitsversion entspricht der veröffentlichten Version, wenn das Objekt/die Adresse 
				nicht <i>in Bearbeitung</i> ist.</li>
				<li>Für das einzugebende HQL müssen keine Spalten per '<i>select ...</i>' 
				eingegeben werden, wenn die Ergebnisse nur angezeigt werden sollen (kein CSV-Export). 
				In diesem Fall reicht es, mit dem '<i>FROM ...</i>' zu beginnen. Von den gefundenen 
				Objekten/Adressen werden immer die Klasse 
				und der Name angezeigt.</li>
					 <ul>
					 <li><u>alle Objekte:</u> <font face="Courier">FROM ObjectNode</font></li>
					 <li><u>alle Adressen:</u> <font face="Courier">FROM AddressNode</font></li>
					 </ul>
				<li>Werden per '<i>select ...</i>' Attribute hinzugefügt, so sind diese nur für den CSV-Export 
				relevant, in der Anzeige werden immer nur Klasse und Name angezeigt.</li>
				<li>Um z.B. alle vorhandenen Objekt-Namen nach CSV zu exportieren:</li>
					 <ul>
					 <li><u>in der akt. Bearbeitungs-Version:</u> 
					 <br/><font face="Courier">select distinct obj.objName FROM ObjectNode 
					 oNode JOIN oNode.t01ObjectWork obj order by obj.objName</font></li>
					 <li><u>in der veröffentlichten Version:</u> 
					 <br/><font face="Courier">select distinct obj.objName FROM ObjectNode 
					 oNode JOIN oNode.t01ObjectPublished obj order by obj.objName</font></li>
					 <li><b><u>Achtung:</u></b> In der Anzeige spielt die 
					 <b><font face="Courier">'select <i>Spalten</i>'</font></b> Angabe keine 
					 Rolle, diese bestimmt nur, <b>was nach</b> CSV exportiert wird. Bei obiger Recherche werden 
					 in der Anzeige also <b>immer alle</b> gefundenen Objekte angezeigt und zwar jeweils Klasse + 
					 Name. Taucht der gleiche Name in unterschiedlichen Objekten auf, so wird der Name 
					 doppelt angezeigt (z.B. mit unterschiedlicher Objekt-Klasse). Beim Export nach CSV 
					 wird der Name dann <b>nur einmal</b> exportiert, da im 
					 <b><font face="Courier">'select DISTINCT'</font></b> angegeben ist. Die 
					 CSV-Datei enthält also weniger Einträge als Objekte vorhanden sind (da nur 
					 unterschiedliche Objektnamen exportiert werden).</li>
					 </ul>
				</ul> 
				<p><b><u>Beispiel:</u></b></p>
				<p><b>SQL auf IGC-Schema:</b></p>
				<font face="Courier" size="-2">
				<p>SELECT DISTINCT obj.id, obj.obj_uuid, obj.obj_name, obj.obj_class FROM T01_object obj
				<br/>LEFT OUTER JOIN T08_attr T08_1 ON (obj.id = T08_1.obj_id)
				<br/>LEFT OUTER JOIN T08_attr T08_2 ON (obj.id = T08_2.obj_id)
				<br/>LEFT OUTER JOIN T08_attr_type T08T_1 ON (T08_1.attr_type_id = T08T_1.id)
				<br/>LEFT OUTER JOIN T08_attr_type T08T_2 ON (T08_2.attr_type_id = T08T_2.id)
				<br/>WHERE
				<br/>T08T_1.name LIKE 'DATEN NUTZUNG/PFLEGE'  
				<br/>AND T08_1.data LIKE 'NUTZUNG' 
				<br/>AND T08T_2.name LIKE 'PERSONENKREIS%ZIELGRUPPE'  
				<br/>AND T08_2.data LIKE 'LANUINTERN'
				<br/>AND T08_2.data LIKE 'LANUINTERN'
				<br/>AND obj.mark_deleted != 'Y'</p>
				</font>
				<p><b>Umsetzung in HQL: </b></p>
				<font face="Courier" size="-2">
				<p>SELECT DISTINCT OBJNODE.objUuid, OBJ.objUuid, OBJ.objName, OBJ.objClass, 
				T08T_1.name, T08_1.data , T08T_2.name, T08_2.data 
				<br/>FROM 
				<br/>ObjectNode OBJNODE 
				<br/>JOIN OBJNODE.t01ObjectWork OBJ 
				<br/>LEFT JOIN OBJ.t08Attrs T08_1 
				<br/>LEFT JOIN OBJ.t08Attrs T08_2 
				<br/>LEFT JOIN T08_1.t08AttrType T08T_1 
				<br/>LEFT JOIN T08_2.t08AttrType T08T_2 
				<br/>WHERE 
				<br/>UPPER(T08T_1.name) LIKE 'DATEN NUTZUNG/PFLEGE' 
				<br/>AND UPPER(T08_1.data) LIKE 'NUTZUNG' 
				<br/>AND UPPER(T08T_2.name) LIKE 'PERSONENKREIS%ZIELGRUPPE' 
				<br/>AND UPPER(T08_2.data) LIKE 'LANUINTERN' 
				<br/>AND OBJ.markDeleted != 'Y' 
				<br/>ORDER BY OBJ.objName</p>
				</font>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Qualitätssicherung</header>
        <section help-key="quality-assurance-0">
            <header>Konzept der Qualitätssicherung (Der Workflow)</header>
            <content>
                 <p>Die Pflege der Metadaten kann im InGridEditor durch einen Workflow gesteuert werden. 
				 Die Entscheidung, ob ein Workflow benutzt wird, obliegt dem Katalogadministrator und 
				 wird von ihm für den ganzen Katalog festgelegt.</p>
				 <p>Das Konzept des Workflows geht von einem Vier-Augen-Prinzip aus. Das heißt, die 
				 Metadaten werden von einem Zuständigen erfasst bzw. bearbeitet und vor der Veröffentlichung 
				 von einem anderen Bearbeiter, dem Qualitätssichernden, begutachtet und freigegeben. 
				 Sinn und Zweck des Konzeptes ist eine hohe Qualität der Daten und der Beschreibungen zu 
				 garantieren. </p>
				 <p>Der zuständige Bearbeiter veröffentlicht die geänderten Objekte und Adressen nicht 
				 selbst, sondern überweist sie an den Qualitätssichernden. Dies gilt für alle Änderungen an 
				 den Daten wie Neuerfassung, Bearbeitung oder Löschung. </p>
				 <p>Der Qualitätssichernde kann alle an ihn überwiesenen Objekte und Adressen entweder 
				 freigeben (bei einem zu löschenden Metadatum heißt das endgültig Löschen), sie selbst 
				 verändern oder sie zur nochmaligen Überarbeitung an den Zuständigen zurück überweisen. 
				 Die Änderungen an den Objekten oder Adressen werden erst mit der Freigabe öffentlich 
				 sichtbar.</p>
				 <p>Als eine weitere Maßnahme der Qualitätssicherung erhält jedes Objekt ein 
				 <i>Verfallsdatum</i>. Es wird automatisch nach der letzten Bearbeitung gesetzt. Die 
				 Zeitspanne von der letzten Bearbeitung bis zum Ablauf des Verfallsdatums wird für den 
				 ganzen Katalog vom Katalogadministrator festgelegt. Wird das Verfallsdatum überschritten, 
				 so wird das Objekt bzw. die Adresse dem Bearbeiter angezeigt und dieser kann sich der 
				 Aktualität der Daten versichern. Die Änderungen müssen wiederum an den Qualitätssichernden 
				 überwiesen werden.</p>
				 <p>Unter dem Menüpunkt <i>Qualitätssicherung</i> werden die Informationen zu den Objekten 
				 angezeigt, deren Verfallsdatum abgelaufen ist, die in Bearbeitung sind und die zur 
				 Qualitätssicherung überwiesen wurden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="quality-assurance-1">
            <header>Bearbeitung/Verantwortlich</header>
            <content>
                 <p>Dieses Untermenü erhält jeder Bearbeiter, wenn der 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow</a> für den Katalog aktiviert ist.</p>
				 <p>Eine Übersicht zeigt Ihnen die Anzahl der Objekt und Adressen, deren Verfallszeitpunkt 
				 erreicht ist, die von Ihnen an die Qualitätssicherung überwiesen wurden, die von der 
				 Qualitätssicherung an Sie zurück überwiesen wurden und deren Raumeinheiten aktualisiert 
				 wurden.</p>
				 <p>Sie erhalten weiterhin in jeweils einer getrennten Tabelle die Objekte und Adressen 
				 aufgelistet,</p>
				 <ul>
				 <li>deren Verfallszeitspanne abgelaufen ist</li>
				 <li>die sich von Ihnen derzeit in Bearbeitung befinden</li>
				 <li>die an die Qualitätssicherung überwiesen bzw. von der Qualitätssicherung zurück 
				 überwiesen wurden</li>
				 <li>deren Raumbezüge aktualisiert werden müssen</li>
				 </ul>
				 <p>Die aufgelisteten Objekte und Adressen lassen sich aus den Tabellen direkt aufrufen. 
				 Dabei wird in den Menüpunkt <i>Hierarchie &amp; Erfassung</i> des InGridEditors gewechselt. Dort 
				 können die Objekte und Adressen direkt weiterbearbeitet werden.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Die Raumbezüge der Objekte werden nach jeder Aktualisierung des 
				 Semantic Network Service (SNS) überprüft. Sind sie z.B. nach einer Kreisreform nicht 
				 mehr gültig, werden sie durch die nächst höhere administrative Einheit ersetzt und müssen 
				 ggf. nachbearbeitet werden. Die betroffenen Objekte werden unter <i>Objekte deren Raumbezüge 
				 aktualisiert werden müssen</i> aufgelistet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="quality-assurance-2">
            <header>Qualitätssicherung</header>
            <content>
                 <p>Dieses Untermenü erhalten Sie, wenn der <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow</a> 
				 für den Katalog aktiviert ist und Sie 
				 als Qualitätssichernder für mindestens einen Teilbaum des Kataloges benannt worden sind.</p>
				 <p>Sie erhalten in jeweils einer getrennten Tabelle die Objekte und Adressen aufgelistet,</p>
				 <ul>
				 <li>die Ihnen als Qualitätssichernder zugewiesen wurden</li>
				 <li>die sich in Bearbeitung befinden, für die Sie Qualitätssichernder sind</li>
				 <li>deren Verfallszeitspanne abgelaufen ist, für die Sie Qualitätssichernder sind</li>
				 <li>deren Raumbezug abgelaufen ist, für die Sie Qualitätssichernder sind</li>
				 </ul>
				 <p>Die aufgelisteten Objekte und Adressen lassen sich aus den Tabellen direkt aufrufen. 
				 Dabei wird in den Menüpunkt Hierarchie und Erfassung des InGridEditors gewechselt. Dort 
				 können die Objekte und Adressen direkt weiterbearbeitet werden. Evtl. müssen Sie dem 
				 Verantwortlichen z.B. auf den Ablauf der Verfallsspanne seiner Objekte aufmerksam machen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Die Raumbezüge der Objekte werden nach jeder Aktualisierung des 
				 Semantic Network Service (SNS) überprüft. Sind sie z.B. nach einer Kreisreform nicht mehr 
				 gültig, werden sie durch die nächst höhere administrative Einheit ersetzt und müssen ggf. 
				 nachbearbeitet werden. Die betroffenen Objekte werden unter <i>Objekte deren Raumbezug 
				 abgelaufen ist, für die Sie Qualitätssichernder sind</i> aufgelistet.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Statistik</header>
        <section help-key="statistic-1">
            <header>Statistik</header>
            <content>
                 <p>Unter dem Menüpunkt <i>Statistik</i> können Sie sich einige quantitative Aussagen zu dem 
				 Katalog bzw. Teilbäumen anzeigen lassen. </p>
				 <p>Wählen Sie den <i>Katalog</i>, <i>Objekte</i>, <i>Adressen</i> oder einen beliebigen 
				 Teilbaum aus dem Strukturbaum aus. Der gewählte Knoten des Baumes wird <b>rot</b> 
				 dargestellt.</p>
				 <p>Über die Karteikartenreiter im rechten Fenster können Sie sich nun folgende Auswertungen 
				 ansehen:</p>
				 <p><b>Objekte/Adressen</b></p>
				 <p>Für jede Objektklasse bzw. für jeden Adresstyp werden die absolute Anzahl sowie die 
				 relative Anzahl in % der Metadatenobjekte angezeigt.</p>
				 <p>Weiterhin wird die Anzahl der Objekte bzw. Adressen in Abhängigkeit vom jeweiligen 
				 Status angezeigt. Dabei gilt folgende Bedeutung der Abkürzungen:</p>
				 <ul>
				 <li>V–Status: Veröffentlicht</li>
				 <li>B–Status: In Bearbeitung</li>
				 <li>Q–Status: An die Qualitätssicherung überwiesen</li>
				 <li>R–Status: Von der Qualitätssicherung an den Bearbeiter zurück überwiesen</li>
				 </ul>
				 <p><b>Freie Suchbegriffe</b></p>
				 <p>Für jeden freien Suchbegriff (also nicht Thesaurus-Suchbegriff) werden die absolute 
				 Anzahl sowie die relative Anzahl in % des Auftretens in Metadatenobjekten angezeigt. </p>
				 <p>Die Suchbegriffe sind nach der Häufigkeit ihres Auftretens sortiert.</p>
				 <p><b>Thesaurus Suchbegriffe</b></p>
				 <p>Für jeden Thesaurus-Suchbegriff werden die absolute Anzahl sowie die relative Anzahl 
				 in % des Auftretens in Metadatenobjekten angezeigt. </p>
				 <p>Die Suchbegriffe sind nach der Häufigkeit ihres Auftretens sortiert.</p>
				 <p><b>Drucken</b></p>
				 <p>Alle Auswertungen können Sie über die Schaltfläche Drucken ausdrucken.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Verwaltungsfunktion: Katalogverwaltung</header>
        <section help-key="catalog-administration-1">
            <header>Katalogeinstellungen</header>
            <content>
                 <p>Der Menüpunkt <i>Katalogverwaltung</i> ist nur für den Katalogadministrator sichtbar.</p>
				 <p>Der InGridCatalog ist so strukturiert, dass alle Informationen eines Metadaten-Anbieters 
				 zu einem sogenannten Katalog zusammengefasst sind. Unter dem Menüpunkt 
				 <i>Katalogverwaltung</i> können grundlegende Einstellungen zu dem aktuellen Katalog 
				 vorgenommen werden.</p>
				 <p>Unter dem Untermenüpunkt <i>Katalogeinstellungen</i> kann der Katalogadministrator den 
				 Namen des Kataloges, des Partners (Bund oder ein Land) und des Anbieters sowie das Land, 
				 die Katalogsprache und den Raumbezug festlegen. </p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Auch wenn nicht alle Felder verpflichtend auszufüllen sind, so wird 
				 dringend empfohlen, alle Felder auszufüllen.</p>
				 <p>Weiterhin kann die Workflow-Kontrolle eingeschaltet sowie festgelegt werden, ob und 
				 nach wie vielen Tagen ein <i>Überarbeiten</i> der Metadaten-Objekte (Verfallsdatum) 
				 gefordert wird (siehe auch 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Konzept der Qualitätssicherung (Der Workflow)</a>).</p>
				 <p>Hinweis: Um ein Minimum an Aktualität eines Metadaten-Katalogs zu gewährleisten, wird 
				 empfohlen, das <i>Überarbeiten</i> einzuschalten und einen Wiedervorlagezeitraum von 
				 höchstens einem Jahr (365 Tage) anzugeben. </p>
				 <p>Die Einstellungen müssen über die Schaltfläche <i>Speichern</i> abgeschlossen werden 
				 und sind dann sofort aktiv.</p>
			</content>
        </section>
        <section help-key="catalog-administration-2">
            <header>Feldeinstellungen</header>
            <content>
                 <p>Im InGridEditor (IGE) sind Pflichtfelder in der Erfassungsmaske (siehe 
				 <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-1">Hierarchie u. Erfassung</a>) standardmäßig immer 
				 eingeblendet. Optionale Felder sind versteckt und können über eine entsprechende Schaltfläche 
				 eingeblendet werden.</p>
				 <p>Unter dem Untermenüpunkt <i>Feldeinstellungen</i> ist es möglich die Standardeinstellung für 
				 <b>optionale</b> Felder zu verändern (die Standardeinstellungen für Pflichtfelder können 
				 <b>nicht</b> geändert werden). </p>
				 <p>Es gibt die folgenden zwei Möglichkeiten, die Standard-Einstellung für jedes einzelne 
				 optionale Feld zu ändern:</p>
				 <p><b>Immer ausblenden</b></p>
				 <p>Mit dieser Einstellung wird das optionale Feld ganz ausgeblendet. Es kann damit auch 
				 <b>nicht befüllt</b> werden.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Diese Einstellung sollte nur dann gewählt werden, wenn die Befüllung 
				 eines Feldes in dem betroffenen Katalog explizit nicht gewünscht ist.</p>
				 <p><b>Immer sichtbar</b></p>
				 <p>Mit dieser Einstellung wird das optionale Feld immer angezeigt. Es kann vom Nutzer 
				 nicht mehr ausgeblendet werden.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Diese Einstellung sollte dann gewählt werden, wenn die Befüllung eines 
				 optionalen Feldes in dem betroffenen Katalog als unbedingt notwendig betrachtet wird.</p>
				 <p>Die Einstellungen müssen über die Schaltfläche <i>Speichern</i> abgeschlossen werden 
				 und sind dann sofort aktiv.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="catalog-administration-3">
            <header>Allgemeine Einstellungen</header>
            <content>
                 <p>In diesem Untermenü können die folgenden Einstellungen für den aktuellen Katalog 
				 vorgenommen werden:</p>
				 <p><b>Autosave aktivieren</b></p>
				 <p>Für den Katalog kann eine automatische Zwischenspeicherung der erfolgten Änderungen 
				 eingestellt werden und das Intervall, nach dem diese ausgeführt wird, festgelegt werden. 
				 Die Zwischenspeicherung verhindert, dass Arbeiten verloren gehen, z.B. durch notwendige 
				 Unterbrechung der Erfassung aufgrund anderer Dienstgeschäfte. </p>
				 <p>Beim Zwischenspeichern wird eine Bearbeitungskopie angelegt bzw. die vorhandene 
				 Bearbeitungskopie überschrieben. Es wird also automatisch die manuell zur Verfügung 
				 gestellte Funktion Zwischenspeichern ausgeführt (siehe auch „
				 <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-3">Die Funktionsleiste für Hierarchie und Erfassung</a>
				 “).</p>
				 <p><u>Achtung:</u> Das Einschalten dieser Funktionalität kann den unerwünschten Seiteneffekt 
				 haben, dass auch ungewollte Änderungen automatisch gespeichert werden und damit bereits 
				 vorhandene Bearbeitungszustände überschrieben werden.</p>
				 <p><b>Session refresh aktivieren</b></p>
				 <p>Für den Katalog kann ein automatisches Session-Refresh eingestellt werden und das 
				 Intervall, nach dem dieses ausgeführt wird, festgelegt werden. Ein Session-Refresh 
				 verhindert, dass die Sitzung serverseitig beendet wird, solange der Editor im Browser 
				 des Nutzers geladen ist. Damit wird verhindert, dass Arbeiten verloren gehen (z.B. durch 
				 notwendige Unterbrechung der Erfassung aufgrund anderer Dienstgeschäfte) oder in einem 
				 solchen Fall ein erneutes Aufschalten des Nutzers notwendig wird.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Ein automatisches Session-Refresh kann den Server zusätzlich belasten, 
				 weil alle Sitzungen der Nutzer erhalten bleiben, bis sie explizit den Editor schließen. 
				 Trotzdem ist diese Einstellung zu empfehlen, da sie die kritischere Einstellung 
				 <i>Autosave</i> weitgehend überflüssig macht und die Nutzerakzeptanz gerade bei größeren 
				 Metadaten-Erfassungen erheblich erhöht. Bei einer Überlastung des Servers durch zu viele 
				 offene Sitzungen ist sie allerdings abzuschalten.</p>
				 <p>Die Einstellungen müssen über die Schaltfläche <i>Speichern</i> abgeschlossen werden 
				 und sind dann sofort aktiv.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Verwaltungsfunktion: Nutzerverwaltung</header>
        <section help-key="user-administration-1">
            <header>Nutzeradministration</header>
            <content>
                 <p><b>Konzept der Nutzerverwaltung des InGridEditors</b></p>
				 <p>Das Konzept der Nutzerverwaltung des InGridEditors (IGE) beruht darauf, dass sich ein 
				 Nutzer grundsätzlich nur einmal im Portal (unter <i>Mein PortalU</i>) anmelden muss. Daher 
                 müssen die Nutzerinformationen des Portals mit denen des Editors verknüpft sein.</p>
				 <p>Dieser Anspruch macht eine Reihe von Schritten notwendig, damit ein spezieller Nutzer 
				 die Rechte bekommt, die ihn gegenüber einem beliebigen Gast-Nutzer des Portals 
				 auszeichnen. </p>
				 <p>Die eigentlichen Rechte, die sowohl Schreibrechte als auch das Recht zur 
				 Qualitätssicherung umfassen, werden in der 
				 <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-3">Gruppenadministration</a> festgelegt. 
                 Jedem Nutzer werden eine oder mehrere Gruppen mit entsprechenden Rechten zugeordnet.</p>
				 <p>Die Rechte bezüglich der Nutzerverwaltung werden durch drei Hierarchieebenen festgelegt:</p>
				 <ol>
				 <li><b>Katalog-Administrator</b>: Es gibt nur einen Nutzer mit diesen Rechten. Er hat das 
				 Recht alle Verwaltungsfunktionen bedienen zu dürfen und kann Nutzer auf allen 
				 darunterliegenden Hierarchieebenen mit Schreibrechten auf beliebige Teilbäume erstellen.</li>
				 <li><b>Metadaten-Administrator</b>: Er darf von den Verwaltungsfunktionen nur die Nutzerverwaltung 
				 bedienen. Er darf Nutzer mit der Rolle Metadaten-Autor erstellen. Die Rechte dieser Nutzer 
				 dürfen aber maximal den Rechten des jeweiligen Metadaten-Administrators entsprechen (z.B. 
				 Schreibrechte nur auf einen Teilbaum des Katalogs).</li>
				 <li><b>Metadaten-Autor</b>: Er hat Schreibrechte auf einen Teilbaum des Kataloges, hat aber 
				 keinen Zugang zur Nutzerverwaltung oder zu anderen Verwaltungsfunktionen.</li>
				 </ol>
				 <p>Der Katalog-Administrator kann Metadaten-Autoren unter beliebigen Metadaten-Administratoren 
				 einrichten. Ein Metadaten-Administrator hat immer das Recht, die ihm nachgeordneten 
				 Metadaten-Autoren zu administrieren.</p>
				 <p><b>Neuanlegen eines Nutzers</b></p>
				 <p>Folgende Schritte sind notwendig, bevor ein neuer Nutzer und seine Rechte im IGE 
				 angelegt werden können:</p>
				 <ol>
				 <li>Der Benutzer muss sich selbst anmelden oder vom Administrator im Portal unter 
				 <i>Mein PortalU</i> angemeldet werden.</li>
				 <li>Der Benutzer erhält eine Email zur Bestätigung seiner Anmeldung. Er muss die Anmeldung 
				 über den in ihr vorhanden Link bestätigen.</li>
				 <li>Der Katalogadministrator muss im IGE unter dem Menüpunkt 
				 <a href="?hkey=hierarchy-maintenance-1">Hierarchie &amp; Erfassung</a>
				 eine Adresse für den Benutzer eingerichtet haben.</li>
				 <li>Der Benutzer muss über den Untermenüpunkt 
                 <a href="?hkey=user-administration-2">Gruppenadministration</a> eine oder mehrere Gruppen angelegt haben, 
                 die die Rechte besitzen, die der Nutzer erhalten soll.</li>
				 </ol>
				 <p>Nachdem diese Vorarbeiten erledigt sind, gehen Sie bitte wie folgt vor:</p>
				 <ol>
				 <li>Wählen Sie durch Mausklick im Hierarchiebaum der Nutzer auf der linken Seite des 
				 Fensters einen Administrator aus, unterhalb dessen Sie den Nutzer anlegen wollen. Der 
				 Name des ausgewählten Nutzers wird <b>rot</b> markiert. 
				 <br/>Ein Metadaten-Administrator kann nur unterhalb seines eigenen Eintrags einen Nutzer 
				 anlegen. Ein Katalog-Administrator kann Metadaten-Administratoren unterhalb seines eigenen 
				 Eintrags anlegen oder Metadaten-Autoren unterhalb eines Metadaten-Administrators. Unterhalb 
				 von Metadaten-Administratoren können keine weiteren Nutzer angelegt werden.</li>
				 <li>Klicken Sie auf die Schalfläche <i>Nutzer anlegen</i>. Es öffnet sich ein Dialog. Sie 
				 können jetzt den im Portal vergebenen Nutzernamen eingeben. Und mit <i>Übernehmen</i> dem 
				 Katalog-Nutzer zuordnen.
				 <br/><u>Hinweis1:</u> Die Auswahlliste lässt sich nicht wie üblich über einen Klick auf das 
				 Symbol an der rechten Seite der Eingabezeile öffnen. Durch die Eingabe eines oder mehrerer 
				 Anfangsbuchstaben des Benutzernamens wird die Auswahlliste mit allen Benutzernamen geöffnet, 
				 die diesen Anfangsbuchstaben entsprechen. Sie können jetzt den Namen auswählen.
				 <br/><u>Hinweis2:</u> Jeder Portal-Nutzer kann maximal einem Katalog-Nutzer zugeordnet werden. 
				 Bereits einem Katalog-Nutzer zugeordnete Namen von Portal-Nutzern werden nicht mehr in der 
				 Auswahlliste angezeigt und können nicht erneut zugeordnet werden.
				 <br/>Über diese Angabe sind <i>Login</i> und <i>Rolle</i> festgelegt.</li>
				 <li>Rufen Sie über den Verweis <i>Adresse suchen</i> das Fenster <i>Adresse suchen</i> auf 
				 (Die Funktionalität ist identisch zu dem Fenster 
				 <a href="?hkey=maintanance-of-objects-2">Adresse hinzufügen</a> der Objekt-Verwaltung). 
				 Wählen Sie eine Adresse aus und fügen Sie sie über <i>Übernehmen</i> den Nutzerangaben 
				 hinzu.</li>
                 <li>Wählen Sie eine oder mehrere Gruppen aus der Auswahlliste aus. Es werden alle Gruppen angezeigt, 
				 die in der <a href="?hkey=user-administration-2">Gruppenadministration</a> angelegt wurden 
				 und für die Sie die Berechtigung zur Administration besitzen.</li>
				 <li><i>Speichern</i> Sie den neuen Nutzer. Er kann jetzt verwendet werden.</li>
				 </ol>
				 <p><b>Bearbeiten und Löschen eines bereits existierenden Nutzers</b></p>
				 <p>Wählen Sie durch Mausklick im Hierarchiebaum auf der linken Seite des Fensters einen 
				 Nutzer aus, den Sie bearbeiten oder löschen wollen.</p>
				 <p>Die Nutzerdaten werden in die Felder auf der rechten Seite des Fensters geladen. Sie 
				 können das <i>Login</i>, den <i>Adressverweis</i> und die <i>Gruppe</i> ändern. Über 
				 <i>Speichern</i> sichern Sie die Änderungen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Dem Katalog-Administrator ist immer automatisch die Gruppe 
				 <i>administrators</i> zugewiesen. Diese Zuordnung kann nicht geändert werden. Die Gruppe 
				 steht anderen Nutzern nicht zur Verfügung.</p>
				 <p>Zum Löschen des Nutzers klicken Sie auf die Schaltfläche <i>Nutzer löschen</i> und 
				 bestätigen den Vorgang in dem sich öffnenden Dialog.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="user-administration-2">
            <header>Gruppenadministration</header>
            <content>
                 <p>Über die (Nutzer-)Gruppen werden die Schreibrechte auf Objekte und Adressen sowie das 
				 Recht zur Qualitätssicherung festgelegt.</p>
				 <p>In der Gruppenadministration können Sie:</p>
				 <ul>
				 <li><u>Eine Gruppe bearbeiten:</u> Klicken Sie auf den Namen der Gruppe in der Liste links 
				 oben im Fenster. Sie können nun den Namen der Gruppe ändern sowie die Rechte für die Gruppe 
				 (siehe unten). Änderungen müssen mit <i>Speichern</i> abgeschlossen werden und stehen dann 
				 sofort zur Verfügung.</li>
				 <li><u>Eine Gruppe neu anlegen:</u> Klicken Sie auf die Schaltfläche <i>Neue Gruppe anlegen</i>. 
				 Sie müssen den Gruppennamen angeben und den Vorgang mit <i>Speichern</i> abschließen. Sie 
				 können nun die Rechte für die Gruppe angeben (siehe unten).</li>
				 <li><u>Eine Gruppe löschen:</u> Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf den Namen der 
				 Gruppe, die Sie löschen wollen. Wählen Sie <i>Zeile löschen</i> aus dem Kontextmenü und 
				 bestätigen Sie den Vorgang in dem sich öffnenden Dialog.</li>
				 </ul>
				 <p><u><b>Wichtig:</b></u> Alle Änderungen an den Gruppeneigenschaften (auch die an den 
				 untenstehenden Berechtigungen) müssen über <i><b>Speichern</b></i> abgeschlossen werden, 
				 damit die Änderungen wirksam werden und nicht verloren gehen.</p>
				 <p>Sie können folgende Berechtigungen für eine Gruppe vergeben:</p>
				 <p><b>Berechtigungen für Objekte</b></p>
				 <p>Sie können Schreibberechtigungen für Objekte vergeben. Wählen sie dazu das Objekt 
				 unter <i>Berechtigungen für Objekte</i> aus dem Hierarchiebaum aus, für das Sie oder 
				 ab dem Sie die Schreibberechtigung vergeben wollen. Ein Klick auf das Objekt färbt es rot 
				 ein. Über die Schaltfläche <b>></b> können Sie das markierte Objekt in die Liste der 
				 Berechtigungen übernehmen.</p>
                 <p>Sie haben drei Einstellungsmöglichkeiten für die Berechtigung pro Objekt:</p>
				 <ul>
				 <li><u>Teilbaum:</u> Dies ist die Standardeinstellung. Sie haben für dieses und alle 
				 nachgeordneten Objekte eine Schreibberechtigung. Sie können unterhalb dieses Objektes 
				 und allen nachgeordneten Objekten neue Objekte anlegen.</li>
                 <li><u>Unterobjekte:</u> Sie können direkt unterhalb dieses Objektes ein neues Objekt anlegen,
                 für das Sie dann den vollen Zugriff bekommen (Teilbaum Recht auf neuem Unterobjekt).
                 Alle Benutzer Ihrer Gruppe bekommen damit ebenfalls vollen Zugriff (alle Benutzer der Gruppe,
                 die das Unterobjekterecht beinhaltet).</li>
				 <li><u>Einzelobjekt:</u> Sie haben nur auf diesem Objekt eine Schreibberechtigung, auf 
				 nachgeordnete Objekte nicht. Sie können keine neuen Objekte unterhalb dieses Objektes 
				 anlegen.</li>
				 </ul>
				 <p><u>Hinweis:</u> Sie können keine Schreibrechte auf den Strukturbaumknoten <i>Objekte</i> 
				 vergeben. Alle Teilbäume des Kataloges, auf die ein Schreibrecht bestehen soll, müssen 
				 einzeln ausgewählt werden.</p>
				 <p><b>Berechtigungen für Adressen</b></p>
				 <p>Sie können Schreibberechtigungen für Adressen vergeben. Wählen sie dazu die Adresse 
				 unter <i>Berechtigungen für Adressen</i> aus dem Hierarchiebaum aus, für die Sie oder 
				 ab der Sie die Schreibberechtigung vergeben wollen. Ein Klick auf die Adresse färbt sie 
				 rot ein. Über die Schaltfläche <b>></b> können Sie die markierte Adresse in die Liste der 
				 Berechtigungen übernehmen.</p>
                 <p>Sie haben drei Einstellungsmöglichkeiten für die Berechtigung pro Adresse:</p>
				 <ul>
				 <li><u>Teilbaum:</u> Dies ist die Standardeinstellung. Sie haben für diese Adresse und alle 
				 nachgeordneten Adressen eine Schreibberechtigung. Sie können unterhalb dieser und allen 
				 nachgeordneten Adressen neue Adressen anlegen.</li>
                 <li><u>Unteradressen:</u> Sie können direkt unterhalb dieser Adresse eine neue Adresse anlegen,
                 für die Sie dann den vollen Zugriff bekommen (Teilbaum Recht auf neuer Unteradresse).
                 Alle Benutzer Ihrer Gruppe bekommen damit ebenfalls vollen Zugriff (alle Benutzer der Gruppe,
                 die das Unteradressenrecht beinhaltet).</li>
                 <li><u>Einzeladresse:</u> Sie haben nur auf diese Adresse eine Schreibberechtigung, auf 
				 nachgeordnete Adressen nicht. Sie können keine neuen Adressen unterhalb dieser Adresse 
				 anlegen.</li>
				 </ul>
				 <p><u>Hinweis:</u> Sie können keine Schreibrechte auf die Strukturbaumknoten <i>Adressen</i> 
				 und <i>freie Adressen</i> vergeben. Alle Teilbäume des Kataloges, auf die ein Schreibrecht 
				 bestehen soll, müssen einzeln ausgewählt werden.</p>
				 <p><b>Root-Objekte und -Adressen anlegen</b></p>
				 <p>Dies ist ein gesondertes Schreibrecht. Wird es für eine Gruppe vergeben, haben die 
				 Mitglieder dieser Gruppe das Recht, neue Objekte und Adressen auf der obersten Ebene des 
				 Kataloges anzulegen. Sie erhalten dann automatisch die Schreibrechte auf den ganzen Teilbaum 
				 des neuangelegten Objektes bzw. der neuangelegten Adresse.</p>
				 <p><u>Wichtig:</u> Durch dieses Recht hat die Gruppe <i>nicht</i> automatisch das Schreibrecht 
				 auf schon vorhandene Teilbäume, für die ihr nicht explizit Schreibrechte eingeräumt wurden.</p>
				 <p><b>Qualitätssichernder</b></p>
				 <p>Über die Berechtigung <i>Qualitätssichernder</i> werden die Nutzer der Gruppe für alle 
				 Objekte und Adressen, für die sie ein Schreibrecht besitzen, zu Qualitätssichernden. Sie 
				 haben also das Recht (und auch die Pflicht), an sie überwiesene Objekte und Adressen zur 
				 Veröffentlichung freizugeben bzw. endgültig zu löschen oder bei Qualitätsmängeln die 
				 Objekte bzw. Adressen an den Zuständigen zurück zu überweisen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Dieses Recht wird nur im Zusammenhang mit der eingeschalteten 
				 <a href="?hkey=quality-assurance-0">Workflow-Kontrolle</a> in den 
				 <a href="?hkey=catalog-administration-1">Katalogeinstellungen</a> wirksam.</p>
				 <p><b>Die spezielle Gruppe <i>administrators</i> des Katalogadministrators</b></p>
				 <p>Dem Katalogadministrator wird immer automatisch die Gruppe <i>administrators</i> zugewiesen. 
				 Diese Zuweisung kann <b>nicht</b> verändert werden. Die Gruppe hat Schreibrechte auf den gesamten 
				 Katalog (natürlich einschließlich des Rechts auf Anlegen von neuen Objekten und Adressen 
				 auf der obersten Ebene). Die Gruppe hat feste Rechte und ist in jedem Katalog automatisch 
				 vorhanden. Sie lässt sich nicht über die Gruppenadministration pflegen und wird daher auch nicht 
				 in der Liste der Gruppen angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="user-administration-3">
            <header>Berechtigungsübersicht</header>
            <content>
                 <p>In der Berechtigungsübersicht werden alle Nutzer angezeigt, die auf ein Objekt, eine 
                 Adresse oder einen Teilbaum Schreibrechte oder das Recht für Unterobjekte/Unteradressen oder zur
                 Qualitätssicherung haben.</p>
				 <p>Klicken Sie auf ein beliebiges Objekt unter <i>Berechtigung für Objekte</i> oder auf eine 
				 beliebige Adresse unter <i>Berechtigung für Adressen</i>. Das ausgewählte Objekt bzw. die 
				 ausgewählte Adresse wird rot markiert. Es werden die <i>Nutzernamen</i> und die 
				 <i>Rollen</i> aller Nutzer angezeigt, die auf das Objekt bzw. die Adresse mindestens eines 
				 der folgenden Rechte haben:</p>
				 <ul>
				 <li>Schreibrecht auf  das <i>Einzelobjekt</i> bzw. die <i>Einzeladresse</i></li>
				 <li>Schreibrecht auf den <i>Teilbaum</i></li>
                 <li>Recht zur Erstellung direkter <i>Unterobjekte</i> bzw. <i>Unteradressen</i></li>
				 <li>Recht zur Qualitätssicherung (<i>QS</i>)</li>
				 </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Verwaltungsfunktion: Gesamtkatalogmanagement</header>
        <section help-key="overall-catalog-management-1">
            <header>Analyse</header>
            <content>
                 <p>Der Menüpunkt <i>Gesamtkatalogmanagement</i> steht nur dem Katalogadministrator zur 
				 Verfügung. Er bietet spezielle Funktionen zur Pflege des Kataloges.</p>
				 <p>Der Untermenüpunkt <i>Analyse</i> bietet eine Reihe von Überprüfungen des Kataloges 
				 auf interne Konsistenz an.</p>
				 <p>Die Überprüfung erfolgt auf folgende Mängel:</p>
				 <ul>
				 <li>Objekte, die keine Datenauskunftsadresse haben</li>
				 <li>Objekte, die keine Eltern-Objekte haben</li>
				 <li>Objekte, die ungültige Adressverweise haben</li>
				 <li>Adressen, die keine Eltern-Adresse haben</li>
				 <li>Fehlerhafte Einträge in Objekt-Referenzen</li>
				 <li>Fehlerhafte Einträge in 1:n - Tabellen</li>
				 </ul>
				 <p>Im Normalbetrieb sollte keiner dieser Mängel auftreten, da die internen Prüfmechanismen 
				 des InGridEditors bei Eingabe, Speicherung und Freigabe der Objekte und Adressen 
				 Inkonsistenzen verhindert. Allerdings können die aufgeführten Mängel z.B. bei manueller 
				 Bearbeitung oder Befüllung der Datenbank entstehen.</p>
				 <p>Über den Button <i>Prüfung starten</i> wird die Überprüfung auf dem Server angestoßen. 
				 Je nach Umfang des Kataloges und Auslastung des Servers kann die Überprüfung einige 
				 Minuten dauern.</p>
				 <p><i>Informationen zum letzten Analyseprozess</i> erhalten Sie im Informationskasten.</p>
				 <p>Die aufgetretenen Fehler werden einzeln in der Tabelle <i>Ergebnis der Prüfung</i> 
				 aufgelistet. Es wird Ihnen sowohl die <i>Fehlermeldung</i> als auch ein <i>Lösungsvorschlag</i>
				 zum Beheben des Fehlers gegeben. Der Fehler muss dann per Hand vom Katalogadministrator 
				 oder vom für das betroffene Objekt oder die betroffene Adresse Verantwortlichen 
				 korrigiert werden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-2">
            <header>Dubletten</header>
            <content>
                 <p>Unter <i>Dubletten</i> werden unterschiedliche Objekte gleichen Objektnamens verstanden.</p>
				 <p>Durch die dezentrale Pflege der Objekte an verschiedenen Stellen im Hierarchiebaum ist 
				 es möglich, dass für inhaltlich unterschiedliche Objekte gleiche Objektnamen vergeben 
				 werden. Bei dem Standardfall einer Recherche werden dem Nutzer nach einer Suche die 
				 Objektnamen in der Ergebnisliste angezeigt. Die Informationen über die Lage im 
				 Hierarchiebaum geht in dieser Anzeige verloren. Um den recherchierenden Nutzern eine 
				 eindeutige Vorstellungen von dem gefunden Objekt zu vermitteln, sollten daher für alle 
				 Objekte möglichst unterschiedliche, aussagekräftige Objektnamen vergeben werden.</p>
				 <p>Beim Aufruf des Untermenüpunkts <i>Dubletten</i> wird eine Prüfung auf Dubletten 
				 durchgeführt (Sie können diese Prüfung später wiederholen, indem Sie auf den Button 
				 <i>Prüfung erneut ausführen</i> klicken). Das <i>Ergebnis der Dublettenprüfung</i> wird 
				 in einer <i>Liste</i> angezeigt. </p>
				 <p>Klicken Sie mit der rechten Maustaste auf eines der aufgelisteten Objekte und wählen 
				 <i>Im Hierarchiebaum anzeigen</i>, so wird die Lage des Objekts unter dem Kartenreiter 
				 <i>Hierarchiebaum</i> angezeigt.</p>
				 <p>Klicken Sie mit der linken Maustaste auf eines der aufgelisteten Objekte, werden 
				 der <i>Objektname</i>, die <i>Klasse</i> und die <i>Beschreibung</i> des Objektes 
				 angezeigt.</p>
				 <p>Sie können nun den Objektnamen ändern und über den entsprechenden Button die 
				 <i>Änderung speichern</i>.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-3">
            <header>URL-Pflege</header>
            <content>
                 <p>Beim Aufruf des Untermenüpunkts <i>URL-Pflege</i> wird eine Prüfung der in allen 
				 Objekten vorhandenen URLs durchgeführt. Sie können diese Prüfung später wiederholen, 
				 indem Sie auf den Button <i>Prüfung starten</i> klicken. </p>
				 <p>Je nach Umfang des Kataloges und Auslastung des Servers kann die Überprüfung einige 
				 Minuten dauern. Sie kann über <i>Prozess abbrechen</i> gestoppt werden.</p>
				 <p><i>Informationen zum letzten Prozess</i> erhalten Sie im Informationskasten.</p>
				 <p>Das Ergebnis der URL-Prüfung wird in der darunter stehenden Tabelle angezeigt. Aus 
                 Performanzgründen werden jeweils nur die ersten 100 Einträge in der Tabelle dargestellt. Sie 
                 können über die Karteireiter auswählen, ob Sie <i>Alle URLs</i>, <i>Nur fehlerhafte 
                 URLs</i> oder eine <i>Zusammenfassung fehlerhafte Urls</i> sehen wollen.</p>
				 <p>In der Spalte <i>Status</i> wird die Rückmeldung über die Verfügbarkeit der Webseiten 
				 dokumentiert. Für Fehler wird ein HTTP-Fehlercode angegeben. </p>
				 <p>Für jede URL werden neben dem <i>Status</i> die Klasse (als Icon) und der <i>Name 
				 des Objekts</i> sowie eine <i>Beschreibung</i>, die dem IGC-Feld <i>Bezeichnung des 
				 Verweises</i> entspricht, gelistet.</p>
				 <p>Ein oder mehrere URLs können ersetzt werden, indem Sie die zu ersetzenden URLs in der 
				 Tabelle markieren (Auswahl mehrerer URLs mit Mausklick bei gleichzeitig gedrückter 
				 Strg-Taste) und in das Eingabefeld unter der Tabelle eine neue URL eingeben. Mit der 
				 Funktion Ersetzen tauschen Sie die URL aus. Anschließend wird automatisch eine erneute 
				 Überprüfung ausgeführt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-4">
            <header>Auswahl-/ISO-Codelistenpflege</header>
            <content>
                 <p>In dem Untermenü <i>Auswahl-/ISO-Codelistenpflege</i> können sowohl ISO- als auch 
				 frei definierbare Codelisten gepflegt werden.</p>
				 <p><b>Auswahllistenpflege</b></p>
				 <p>Alle im InGridEditor (IGE) benutzten Auswahllisten sind in der Auswahlliste des 
				 Feldes <i>Auswahlliste</i> hinterlegt (zunächst nicht sichtbar). Wählen Sie die Auswahlliste, 
				 die Sie bearbeiten wollen aus.</p>
				 <p>Listen, die nicht geändert werden können, sind mit <i>[nicht editierbar]</i> gekennzeichnet. 
				 Sie können sich diese Listen dennoch ansehen, indem Sie sie auswählen. In diesem Fall 
				 wird der Hinweis <i>Die Einträge dieser Auswahlliste können nicht geändert werden</i> oberhalb 
				 der Listeneinträge angezeigt und die Tabelle ist nicht editierbar.</p>
				 <p>Um einen Listeneintrag zu ändern, doppelklicken Sie auf den Eintrag in der Tabelle 
				 und bearbeiten Sie den Eintrag.</p>
				 <p>Um einen Listeneintrag zu ergänzen, gehen Sie ans Ende der Liste. Die letzte Zeile ist leer. 
				 Durch einen Doppelklick in das entsprechende Feld öffnet sich ein Eingabefeld, in dem Sie 
				 den gewünschten Eintag eingeben können.</p>
				 <p>Um einen Listeneintrag zu löschen, klicken Sie die Zeile an, öffnen mit der rechten 
				 Maustaste das Kontextmenü und wählen die Funktion <i>Zeile löschen</i>.</p>
				 <p><u><i>Standardwert setzen</i></u></p>
				 <p>Für einige Listen kann ein Standardwert eingestellt werden. Listen, für die das nicht 
				 gilt, erhalten den Hinweis <i>Für diese Liste kann kein Defaultwert eingestellt werden</i> 
				 und die Option <i>Defaultwert einstellbar</i> lässt sich nicht wählen. Für die anderen 
				 Listen gilt, dass nachdem die Option <i>Defaultwert einstellbar</i> gewählt wurde, in der 
				 Liste der Auswahllisteneinträge eine weitere Spalte <i>Default</i> erscheint. Sie können 
				 jetzt einen Eintrag als Standardwert wählen. Er wird bei der Neuerstellung eines Objektes 
				 standardmäßig in das zu dieser Auswahlliste zugehörige Feld eingetragen.</p>
				 <p><u><i>Auswahllisten im- und exportieren</i></u></p>
				 <p>Die Liste der Auswahllisten kann exportiert und importiert werden. Zum Exportieren 
				 klicken Sie auf <i>Exportieren</i> und wählen den Ort, an dem Sie die XML-Datei speichern 
				 möchten. Zum Importieren klicken Sie auf <i>Importieren</i> und wählen die XML-Datei, die 
				 Sie importieren möchten. Sie muss das gleiche Format wie die Exportdatei haben.</p>
				 <p><b>Liste: Rechtliche Grundlagen</b></p>
				 <p>Unter dem Karteireiter <i>Liste: Rechtliche Grundlagen</i> können freie Einträge in dem 
				 Feld <i>Rechtliche Grundlagen</i> in die Auswahlliste übertragen werden.</p>
				 <p>Wählen Sie hierzu in der Liste <i>Einträge die nicht in der Schlüsseltabelle vorhanden 
				 sind</i> den Eintrag aus, den Sie in die Auswahlliste aufnehmen möchten. Über einen Klick 
				 auf den Button <i>&gt;Übertragen</i> wird er in die Auswahlliste übernommen.</p>
				 <p>Ein Klick auf den Button <i>&gt;&gt;Alle</i> übernimmt alle freien Einträge in die Auswahlliste.</p>
				 <p>Sie können auch einzelne freie Einträge im Feld <i>Rechtliche Grundlagen</i> durch 
				 Auswahllisteneinträge ersetzen, indem Sie den Eintrag, den Sie ersetzen wollen, in der 
				 Liste <i>Einträge die nicht in der Schlüsseltabelle vorhanden sind</i> auswählen und den 
				 Eintrag, durch den er ersetzt werden soll, in der Liste <i>Inhalte der Schlüsseltabelle</i> 
				 auswählen. Ein Klick auf <i>&lt;Ersetzen</i> ersetzt den ausgewählten Eintrag des Feldes 
				 durch den Auswahllisteneintrag.</p>
				 <p><b>Reindexierung</b></p>
				 <p>Im Index sind die Einträge der Felder, die über Codelisten gepflegt werden, natürlich 
				 nicht als IDs sondern als Text gespeichert. Wurde der Text für einzelne IDs geändert, ist 
				 der Index nicht mehr konsistent (Bei einer Suche würde der alte Text und nicht der neue 
				 gefunden werden). Deshalb muss für den Index des IGEs nach erfolgter Änderung der Codeliste 
				 eine Reindexierung angestoßen werden.</p>
				 <p>Sie führen diese über einen Klick auf den Button <i>Reindexierung starten</i> durch. Je 
				 nach Umfang des Kataloges und Auslastung des Servers kann die Reindexierung einige Minuten 
				 dauern. </p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-5">
            <header>Zusätzliche Felder</header>
            <content>
                 <p>Pro Katalog ist es im InGridCatalog möglich, zu den vorgegebenen Feldern <i>Zusätzliche 
				 Felder</i> zu definieren. Diese Funktionalität ist nur für den Katalogadministrator 
				 zugänglich.</p>
                 <p>Diese Seite listet alle vorkommenden Felder in der Objekterfassung auf, untergliedert in der 
                 jeweiligen Rubrik. Dabei werden die Felder in <i>Kernfelder</i> und <i>Zusätzliche Felder</i>
                 unterschieden. Da diese Auflistung sehr groß sein kann, gibt es verschiedene Sichtbarkeitsoptionen, 
                 die Teile der List ausblenden:</p>
                 <p><b>"Kernfelder verstecken"</b> bewirkt, dass alle fest vorgegebenen Felder gezeigt bzw. nicht gezeigt
                 werden. Da beim Verstecken der Kernfelder diverse Rubriken leer sein können, gibt es eine zweite Option,
                 die auch diese versteckt <b>"Leere Rubriken verstecken"</b>. Sind diese zwei Optionen aktiviert, sieht man 
                 nur noch die zusätlichen Felder und die dazugehörigen Rubriken.</p>
                 <p><b>"Rubriken ausklappen"</b> lässt alle Rubriken mit all ihren Feldern angezeigt, bzw. kompakt, indem nur
                 die Rubrik selber zu sehen ist. Anhand des linken Symbols bei einer Rubrik, lässt sich jede Rubrik
                 individuell ein- und ausklappen.</p>
                 <br />
                 <p>Weiterhin gibt es Schaltflächen, die die Felder komplett noch einmal von der Datenbank laden <b>"Neu laden"</b>
                 (dabei werden jegliche Änderungen an den Felder verworfen!) sowie vorgenommene Änderungen in die Datenbank 
                 <b>"Speichern"</b> kann. Diese Schaltfläche färbt sich rot, sobald Änderungen vorhanden sind. Mit einem Klick 
                 auf <b>"Neue Rubrik"</b> wird eine solche am Ende der Liste erstellt. Mehr Informationen weiter unten.</p>
                 <br />
                 
                 <h4>Allgemeines</h4>
                 <p>Auf Kernfelder bzw. Kernrubriken hat man nur beschränkten Zugriff. So lassen sich diese nicht löschen
                 und auch nicht verschieben! Wird ein Kernfeld bearbeitet, so ist dies auch nur begrenzt. Es lässt sich die
                 Sichtbarkeit einstellen und ob das Feld als Pflichtfeld dargestellt werden soll. Schließlich lässt sich
                 noch eine JavaScript-Funktionalität definieren, die sich auf dieses oder ein anderes Feld sich beziehen kann.</p>
                 <br />
                 <p>Wie schon erwähnt, lassen sich Kernfelder bzw. -rubriken weder verschieben noch entfernen. Dies ist bei
                 zusätzlich hinzugefügten Feldern jedoch möglich. Dabei ist zu bedenken, dass neue Felder immer ans Ende einer
                 Rubrik erzeugt werden. Diese lassen sich <u>nicht</u> vor einem Kernfeld verschieben, sondern immer nur
                 vor einem anderen zusätzlichen Feld! Dazu dienen die Schaltflächen mit dem <i>Pfeil hoch</i> bzw. 
                 <i>Pfeil runter</i>. Bevor ein Feld gelöscht wird, erscheint eine Abfrage, ob dieses Element wirklich entfernt
                 werden soll. Die Speichern-Schaltfläche sollte sich nun rot verfärben, um darauf hinzuweisen, dass die Änderung
                 erst nach einem expliziten Speichern übernommen wird.</p>
                 
				 <p><u>Achtung:</u> Alle Änderungen an den <i>zusätzlichen Feldern</i> werden erst nach 
				 dem Klick auf den Button <i>Speichern</i> durchgeführt. Sie stehen vorher nicht 
				 zur Verfügung.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Alle gespeicherten Änderungen an den <i>zusätzlichen Feldern</i> stehen 
				 nach dem nächsten Laden der Erfassungskomponente zur Verfügung.</p>
                 
                 <section help-key="overall-catalog-management-additionalfields-1">
                    <h4>Neues Feld erstellen</h4>
                    <content>
                        <p>Um ein neues Formelement zu erstellen, wählt man zuerst die Rubrik aus, in welcher das
                        Feld angelegt werden soll. Dazu befindet sich unter jeder Rubrik eine Auswahlliste, in 
                        der das zu erstellende Feld ausgewählt wird, und ein Button "Neues Formelement", der einen
                        entsprechenden Dialog für die Erstellung öffnet.</p>
                        
                        <p>Folgende Typen stehen zur Verfügung:</p>
                        <ul>
                            <li>Textfelder</li>
                            <li>Nummernfelder</li>
                            <li>Datumsfelder</li>
                            <li>Auswahllisten</li>
                            <li>Tabellen</li>
                        </ul>
                        <p>Tabellen können wiederum Spalten mit den folgenden Typen enthalten:</p>
                        <ul>
                            <li>Textfelder</li>
                            <li>Nummernfelder</li>
                            <li>Datumsfelder</li>
                            <li>Auswahllisten</li>
                        </ul>
                        <p><u>Hinweis:</u> Auch bei <i>Zusätzlichen Feldern</i> mit Auswahlliste sind freie 
                        Einträge möglich.</p>
                        
                        <p>Für ein neues zusätzliches Feld muss als erstes eine <b>eindeutige ID</b> gewählt werden.
                        Über diese kann das Feld später auch angesprochen werden, um bspw. eine spezielle Behandlung
                        einzuführen. Als nächstes ist es möglich, das neue Feld als <b>Pflichtfeld</b> zu deklarieren.
                        Hierdurch wird die Beschriftung des Feldes automatisch fett gedruckt und der Inhalt des Feldes
                        wird vor einer Veröffentlichung auf einen gültigen Wert hin überprüft (für eine spezielle Behandlung
                        siehe weiter unten).</p>
                        <p>Die Sichtbarkeit kann so beeinflusst werden, dass das Feld <b>optional</b> erscheint und somit nur
                        bei einem Ausklappen der Rubrik sichtbar wird, durch <b>anzeigen</b> wird es niemals ausgeblendet und
                        durch <b>verstecken</b> wird es permanent ausgeblendet und wird nie angezeigt.</p>
                        <p>Weiterhin muss eine <b>Beschriftung</b> und ein <b>Hilfetext</b> für das Feld vergeben werden. Dies ist in
                        verschiedenen Sprachen möglich, wobei ein Eintrag in der ersten Sprache (Standard: Englisch) Pflicht ist.
                        Wird der InGrid-Editor in einer anderen Sprache als Englisch betrieben, so wird ein englischer Titel bzw.
                        eine englische Hilfe beim Fehlen der Lokalisierung angezeigt.</p>
                        <p>In dem Bereich Skripte unter <b>Javascript</b> kann Javascript-Funktionalität hinzugefügt werden, die
                        beim Starten des InGrid-Editors ausgeführt werden soll. Dadurch lässt sich die Funktionalität beliebig
                        erweitern und Sonderbehandlung für Felder können ergänzt werden. Beispiele dazu finden Sie weiter unten im
                        Abschnitt "Beispiele: Javascript"</p>
                        
                        <p>Das <b>IDF-Mapping</b> beschreibt die Abbildung dieses Feldes in das InGrid-Data-Format (IDF). Nur wenn das
                        Feld ins IDF geschrieben worden ist, wird es auch in den Detaildaten bei einer Anfrage auftauchen. Beispiele dazu
                        erfolgen weiter unten im Abschnitt "Beispiele: IDF-Mapping".</p>                        
                        <br></br>
                        
                        <p>Der <b>Indexname</b> definiert den zu verwendenden Namen während der Indexierung des Kataloges. Wird kein
                        Name ausgewählt, so wird dieses Feld auch nicht im Index erscheinen und ist auch nicht durchsuchbar!</p>
                        <p>Die Breite gibt an, wieviel Platz das Element in der Zeile einnehmen soll. Die Angabe ist in Prozent, so
                        dass "100" bedeutet, dass die gesamte Breite verwendet werden soll und "50", dass nur die Hälfte. Werden 
                        zwei Elemente mit jeweils 50% Breite angegeben, so werden diese korrekt nebeneinander positioniert. Damit
                        hat man eine flexible Möglichkeit das Layout individuell anzupassen.</p>
                        <br></br>
                        <p>Bei Textfeldern ist es möglich, die "<b>Anzahl der Zeilen</b>" anzugeben. Dadurch lassen sich mehrzeilige
                        Textboxen erstellen, für Felder, die mehr Text beinhalten sollen.</p>
                        <br></br>
                        <p>Bei Nummernfeldern ist es möglich, eine "<b>Einheit</b>" mit anzugeben. Diese wird hinter der Eingabebox
                        und sprachabhängig angezeigt.</p>
                        <br></br>
                        <p>Bei einer Auswahlliste lassen sich die "<b>Optionen</b>" definieren, die fest vorgeben werden sollen.
                        Diese werden auch wieder mehrsprachig angegeben und sind über eine eigene automatisch generierte ID miteinander
                        synchronisiert. Die anzuzeigende Reihenfolge kann ebenfalls verändert werden, indem eine Zeile über den linken
                        "Griff" an eine beliebige Position verschoben wird. Des Weiteren ist es möglich, freie Einträge in der Auswahlliste
                        zu erlauben. Dazu muss die Checkbox "<b>Erlaube freie Einträge</b>" angekreuzt werden.</p>
                        
                        <br></br>
                        <p>Für Tabellen lassen sich die "<b>Anzahl der Reihen</b>" definieren, die initial (und leer) angezeigt werden
                        sollen. In der Spaltendefinition lässt sich eine "<b>Neue Spalte</b>" hinzufügen, löschen oder auch bearbeiten.
                        Eine Spalte kann vom Typ Textfeld, Nummernfeld, Datumsfeld oder Auswahlliste sein. Die Erstellung einer Spalte
                        orientiert sich der, der anderen Elemente. Die <b>Breite</b> einer Spalte wird hier allerdings in Pixel 
                        angegeben.</p>
                        
                        <br></br>
                        <p>Nach einem Klick auf "Hinzufügen", wird das neu angelegte Feld noch nicht endgültig 
                        gespeichert. Dazu muss auf der Übersichtsseite abschließend der "Speichern"-Button gedrückt werden!</p>
                    </content>
                 </section>
                 
                 <section help-key="overall-catalog-management-additionalfields-2">
                    <h4>Zusätzliches Feld bearbeiten</h4>
                    <content>
                        <p>Das Bearbeiten eines zusätzlichen Feldes unterscheidet sich nur insofern von einem neu angelegten Feld,
                        dass die <b>ID</b> nicht verändert werden kann. Für weitere Informationen über die verschiedenen 
                        Einstellungen, lesen Sie bitte dazu den vorherigen Abschnitt und/oder die Kontextsensitive Hilfe zu den
                        einzelnen Feldern.</p>
                        
                        <br></br>
                        <p>Nach einem Klick auf "Aktualisieren", wird das neu angelegte Feld noch nicht endgültig 
                        gespeichert. Dazu muss auf der Übersichtsseite abschließend der "Speichern"-Button gedrückt werden!</p>
                    </content>
                 </section>
                 
                 <section help-key="overall-catalog-management-additionalfields-3">
                    <h4>Neue Rubrik anlegen/bearbeiten</h4>
                    <content>
                        <p>Eine <b>Neue Rubrik</b> wird erstellt, indem auf dem entsprechenden Button gedrückt wird. Jede Rubrik
                        kann verschiedene zusätzliche Felder enthalten. Wird eine zusätzliche Rubrik gelöscht, werden auch alle
                        beinhalteten zusätzliche Felder entfernt (nachdem abschließend auf "Speichern" gedrückt wurde).</p>
                    </content>
                 </section>
                 
                 <section help-key="overall-catalog-management-additionalfields-4">
                    <h4>Beispiele: Javascript</h4>
                    <content>
                        Es folgen ein paar Beispiele, die dies
                        für ein Element mit der ID "neuesElement" veranschaulichen soll. Die ersten Beispiele beziehen sich auf 
                        die Validierung von Feldern, welche während eines normalen Speichervorganges ausgeführt werden. Bei einem 
                        Fehler wird das Objekt dann nicht gespeichert.</p>
                        
                        <br />
                        <i>// Textelement erlaubt nur Email-Adressen</i>
                        dijit.byId("neuesElement").regExpGen = dojox.validate.regexp.emailAddress;
                        <br /><br />
                        <i>// Textelement darf nicht das Wort "NO" haben</i>
                        dijit.byId("neuesElement").validator = function(value) {<br />
                            if (value == "NO") return false; else return true;<br />
                        }
                        <br /><br />
                        <p>Möchte man die Validierung nur durchführen, wenn ein Objekt veröffentlich werden soll, so muss ein anderer
                        Ansatz gewählt werden! Laut des Publisher/Subscriber Prinzips, meldet man sich bei einem Ereignis an. Tritt
                        dieses Ereignis auf, wird die eigene geschriebene Funktion ebenfalls zu diesem Zeitpunkt ausgeführt. Dafür 
                        gibt es das spezielle Ereignis "<b>/onBeforeObjectPublish</b>" und kann wie folgt verwendet werden:</p>
                        <br />
                        <i>// vor dem Publizieren muss das Element mehr als 5 Zeichen haben</i>
                        dojo.subscribe("/onBeforeObjectPublish", function(invalidIDs) {<br />
                            if (dijit.byId("neuesElement").get("value").length &lt; 5) { <br />
                                invalidIDs.push("neuesElement"); <br />
                            }<br />
                        });<br />
                        
                        <p>In der Variablen <i>invalidIDs</i> werden die gesamten IDs von den Elementen gesammelt, die einen 
                        Validierungsfehler aufzeigen.</p>
                        <p>Ein weiteres verfügbares Ereignis ist "/onObjectClassChange" welches immer auftritt, wenn die Objektklasse
                        manuell oder automatisch (durch das Laden eines anderen Objektes) sich ändert. Hierbei wird die neue Klasse als
                        Parameter an den Subscriber übergeben!</p>
                        <p>Für ein besseres Verständis dieser Prinzipien empfiehlt es sich die Dokumentation des DOJO-Frameworks
                        anzuschauen! (http://dojotoolkit.org/documentation/)</p><br></br>
                    </content>
                </section>
                
                <section help-key="overall-catalog-management-additionalfields-5">
                    <h4>Beispiele: IDF-Mapping</h4>
                    <content>
                    </content>
                </section>         
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-6">
            <header>Adresse ersetzen</header>
            <content>
                 <p>Mit dieser Funktion kann eine Adresse in allen Objekten, in der sie vorkommt, durch eine 
				 andere ersetzt werden. Sie ist nur dem Katalogadministrator zugänglich.</p>
				 <p>Grundsätzlich sollte bei einer Änderung von Zuständigkeiten die Adresse, wenn es möglich 
				 ist, durch eine Änderung der Angaben in der Adressverwaltung in der Erfassung des 
				 InGridEditors (IGE) geändert werden. Scheidet z.B. der bisher zuständige Bearbeiter 
				 ‚Meier’ aus und die Zuständigkeiten fallen an seinen Nachfolger ‚Müller’, so ist der 
				 einfachste und korrekte Weg der Adressänderung, dass <i>Name</i>, <i>Vorname</i>, ggf. 
				 <i>Telefonnummer</i> etc. in der Adresse ‚Meier’ in die Angaben für ‚Müller’ geändert 
				 werden.</p>
				 <p>Manchmal ist das beschriebene Vorgehen aber nicht möglich. Wenn z.B. der bisher für 
				 einen Teilbaum zuständige ‚Müller’ zusätzlich die Aufgaben des Kollegen ‚Meier’ übernehmen 
				 muss. In diesem Fall ist die Funktion <i>Adresse ersetzen</i> anzuwenden.</p>
				 <p>Wählen Sie unter <i>Zulöschender Adresse</i> die Adresse aus, die endgültig gelöscht 
                 werden soll. Alle Objekte, in denen die gewählte Adresse auftritt, 
				 werden angezeigt, ebenso alle Objekte und Adressen, in denen die Adresse als 
				 Verantwortlicher auftritt.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Sie können diese Angaben (reiterweise) <i>Als CSV Datei speichern</i>.</p>
                 <p>Wählen Sie eine <i>Neue Adresse</i>. Es werden zur Information einige Angaben 
				 zu der Adresse angezeigt.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Es können ausschließlich veröffentlichte Adressen ausgewählt werden.</p>
				 <p>Nach dem Klicken auf den Button <i>Ersetzen &amp; Löschen</i> und anschließendem 
                 Bestätigen der Sicherheitsabfrage, werden in allen Objekten, die die Adresse als Adressreferenz 
                 enthalten (bzw. in allen Adressen, die die Adresse als 
				 Verantwortlichen enthalten), mit der <i>Neuen Adresse</i> ersetzt und die <i>Zu löschende 
				 Adresse</i> aus dem Katalog entfernt.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Wenn ein IGE-Nutzer der <i>Zulöschenden Adresse</i> zugeordnet ist, 
				 werden Sie aufgefordert, diesem IGE-Nutzer eine andere Adresse zuzuordnen. Sie können 
				 die Funktion <i>Ersetzen &amp; Löschen</i> erst durchführen, nachdem der Nutzer eine 
				 andere Adresse erhalten hat.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-7">
            <header>Suchbegriffe</header>
            <content>
                 <p>Der InGridCatalog (IGC) verwendet den Umweltthesaurus (UMTHES) des Umweltbundesamtes 
				 in Dessau-Rosslau. Er enthält mehr als 30.000 Fachbegriffe aus dem Themengebiet "Umwelt". 
				 Das Wortgut des europäischen Umweltthesaurus 
				 <a href="http://www.eionet.europa.eu/gemet" target="SNS">
				 GEMET (GEneral Multilingual Environmental Thesaurus)</a> 
				 ist als Untermenge in den UMTHES integriert. </p>
                 <p>Der UMTHES wird über den 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a> 
				 vom Umweltbundesamt zur Verfügung gestellt.</p>
                 <p>Die Thesaurus-Deskriptoren werden im IGC sowohl als SNS-IDs als auch als Begriff 
				 gespeichert. Sowohl der UMTHES als auch der GEMET werden gepflegt und entwickeln sich 
				 weiter. Daher erfährt auch der SNS eine regelmäßige Aktualisierung. </p>
				 <p>Nach jeder Aktualisierung des SNS muss der Datenbestand des IGC auf seine Konsistenz 
				 mit der neusten Version des SNS überprüft und ggf. angepasst werden. Dies kann der 
				 Katalogadministrator automatisch über die Funktion <i>Suchbegriffe</i> im Menüpunkt 
				 <i>Gesamtkatalogmanagement</i> durchführen.</p>
				 <p>Die Aktualisierung der Suchbegriffe im IGC kann <b>offline</b> über eine vom SNS 
				 gelieferte Datei durchgeführt werden. Hierzu laden Sie die Datei über den Button 
				 <i>Durchsuchen</i> und starten den Vorgang über den Button <i>Aktualisierung 
				 starten</i>.</p>
				 <p>Alternativ können Sie den Aktualisierungsvorgang auch <b>online</b> durchführen, indem 
				 Sie den Button <i>Aktualisierung starten</i> anklicken, ohne vorher eine Datei geladen zu 
				 haben. In diesem Fall wird SNS online über das Netz abgefragt. Diese Methode hat den 
				 Vorteil, dass vorher keine Datei vom Umweltbundesamt oder der KST PortalU zur Verfügung 
				 gestellt werden müssen, dauert aber je nach Netzauslastung evtl. etwas länger.</p>
				 <p>Nach der Aktualisierung werden einige Informationen zum letzten Prozess in dem 
				 Informationskasten angezeigt.</p>
				 <p>Detaillierte Informationen zu jeder Veränderung werden in der darunter stehenden 
				 Tabelle angeboten. In der ersten Spalte wird die ursprüngliche <i>Bezeichnung</i> des 
				 Suchbegriffs angezeigt. Es folgt der Typ des Begriffs. Es kann sich um folgende Typen 
				 handeln:</p>
				 <ul>
				 <li><u><i>UMTHES Term</i></u>: <br/>Begriff aus dem UMTHES-Thesaurus</li>
				 <li><u><i>GEMET Term</i></u>: <br/>Begriff aus dem GEMET-Thesaurus</li>
				 <li><u><i>Freier Term</i></u>: <br/>Freier Suchbegriff (kein Thesaurus Deskriptor)</li>
				 </ul>
				 <p>Zu jedem geänderten Begriff wird die <i>Ergriffene Maßnahme</i> angezeigt. Es gibt 
				 folgende Möglichkeiten:</p>
				 <ol>
				 <li><u><i>Deskriptor in freien Suchbegriff überführt</i></u>:
				 <br/>Ein Thesaurusbegriff ist nicht mehr im SNS als Deskriptor enthalten. Er wird von 
				 einem Thesaurus-Suchbegriff in einen freien Suchbegriff überführt.</li>
				 <li><u><i>Freien Suchbegriff ersetzt durch Deskriptor "</i>Suchbegriff<i>" (UMTHES Term)
				 </i></u>:
				 <br/>Ein freier Suchbegriff wird als Thesaurus-Deskriptor identifiziert und von einem 
				 freien Suchbegriff in einen Thesaurus(UMTHES)-Suchbegriff überführt.</li>
				 <li><u><i>Freien Suchbegriff ergänzt mit Deskriptor "</i>Suchbegriff<i>" 
				 (UMTHES Term)</i></u>:
				 <br/>Ein freier Suchbegriff wird als Synonym zu einem Thesaurus-Deskriptor identifiziert. 
				 Es wird der zugehörige Thesaurus-Deskriptor als Thesaurus-Suchbegriff ergänzt. Der 
				 freie Suchbegriff bleibt erhalten.</li>
				 <li><u><i>Deskriptor aktualisiert, ist jetzt "</i>GEMET-Suchbegriff<i>" (GEMET Term), 
				 "</i>UMTHES-Suchbegriff<i>" (UMTHES)</i></u>:
				 <br/>Ein UMTHES-Suchbegriff wird als GEMET-Deskriptor mit gleicher SNS-ID aber anderem 
				 Namen identifiziert. Der GEMET-Name wird hinzugefügt.</li>
				 <li><u><i>Deskriptor ERSETZT durch Deskriptor "</i>GEMET-Suchbegriff<i>" (GEMET Term), 
				 "</i>UMTHES-Suchbegriff<i>" (UMTHES)</i></u>:
				 <br/>Der Name eines Thesaurus-Suchbegriffs wird als GEMET-Deskriptor mit einer anderen 
				 SNS-ID identifiziert. Die SNS-ID wird ersetzt. Der Name des GEMET-Deskriptors als 
				 auch der des zugehörigen UMTHES-Deskriptors werden hinzugefügt. </li>
				 <li><u><i>Deskriptor in freien Suchbegriff überführt
				 <br/>Deskriptor ERSETZT durch Deskriptor "</i>GEMET-Suchbegriff<i>" (GEMET Term), 
				 "</i>UMTHES-Suchbegriff<i>" (UMTHES)</i></u>:
				 <br/>Ein Thesaurus-Term wurde im UMTHES von einem Deskriptor in den Status eines Synonyms 
				 überführt. Das UMTHES-Synonym ist aber ein GEMET-Deskriptor. Der Thesaurusbegriff wird 
				 in die freien Suchbegriffe überführt. Die zugehörige GEMET- und UMTHES-Deskriptoren 
				 werden als Thesaurus-Suchbegriffe ergänzt.</li>
				 </ol>
				 <p>Abschließend wird die Anzahl der Objekte und Adressen angezeigt, in denen der 
				 veränderte Suchbegriff verwendet wurde.</p>
				 <p>Die Liste der Änderungen können Sie sich über den Button <i>Als CSV-Datei speichern</i>
				 vom Server herunter laden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="overall-catalog-management-8">
            <header>Raumbezüge</header>
            <content>
                 <p>Der InGridCatalog (IGC) nutzt den Geo-Thesaurus Umwelt (GTU). Er wird über den 
				 <a href="http://www.semantic-network.de/" target="SNS">Semantic Network Service (SNS)</a>
				 des Umweltbundesamtes zur Verfügung gestellt.</p>
				 <p>Die Geografischen Begriffe des GTU werden im IGC sowohl als SNS-IDs als auch als 
				 Begriff und - soweit vorhanden - Koordinaten gespeichert. Der GTU wird gepflegt und 
				 entwickelt sich weiter. Daher erfährt auch der SNS eine regelmäßige Aktualisierung der 
				 geografischen Begriffe. </p>
				 <p>Nach jeder Aktualisierung des SNS muss der Datenbestand des IGC auf seine Konsistenz 
				 mit der neusten Version des SNS überprüft und ggf. angepasst werden. Dies kann der 
				 Katalogadministrator automatisch über die Funktion <i>Raumbezüge</i> im Menüpunkt 
				 <i>Gesamtkatalogmanagement</i> durchführen.</p>
				 <p>Die Aktualisierung der Suchbegriffe im IGC kann <b>offline</b> über eine vom SNS 
				 gelieferte Datei durchgeführt werden. Hierzu laden Sie die Datei über den Button 
				 <i>Durchsuchen</i> und starten den Vorgang über den Button <i>Aktualisierung 
				 starten</i>.</p>
				 <p>Alternativ können Sie den Aktualisierungsvorgang auch <i>online</i> durchführen, 
				 indem Sie Button <i>Aktualisierung starten</i> anklicken, ohne vorher eine Datei 
				 geladen zu haben. In diesem Fall wird SNS online über das Netz abgefragt. Diese 
				 Methode hat den Vorteil, dass vorher keine Datei vom Umweltbundesamt oder der 
				 KST PortalU zur Verfügung gestellt werden müssen, dauert aber je nach Netzauslastung 
				 evtl. etwas länger.</p>
				 <p>Nach der Aktualisierung werden einige Informationen zum letzten Prozess in dem 
				 Informationskasten angezeigt.</p>
				 <p>Detaillierte Informationen zu jeder Veränderung werden in der darunter stehenden 
				 Tabelle angeboten. In den ersten zwei Spalten werden die ursprüngliche Bezeichnung 
				 der <i>Raumeinheit</i> und die von SNS gelieferte <i>ID</i> angezeigt.</p>
				 <p>Zu jedem geänderten Begriff wird die <i>Ergriffene Maßnahme</i> angezeigt. Es gibt 
				 folgende Möglichkeiten:</p>
				 <ol>
				 <li><u><i>entfällt</i></u>:
				 <br/>Der Raumbezug wurde aus SNS entfernt. Er wird auch aus den Objekten des IGC 
				 gelöscht.</li>
				 <li><u><i>neue Bezeichnung "…", neuer Grenzverlauf, neuer Topic-Type "…", neue 
				 Topic-Id "…"</i></u>:
				 <br/>Die Bezeichnung, der Grenzverlauf, der Topic-Type oder die Topic-ID haben sich 
				 verändert. Es können sich einzelne Punkte oder eine Kombination verändert haben. 
				 Die jeweils neuen Bezeichnungen oder IDs werden angezeigt.</li>
				 </ol>
				 <p>Abschließend wird die Anzahl der Objekte angezeigt, in denen der veränderte bzw.
				 gelöschte geografische Begriff verwendet wurde.</p>
				 <p>Die Liste der Änderungen können Sie sich über den Button <i>Als CSV-Datei speichern</i>
				 vom Server herunter laden.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
	<chapter>
        <header>Verwaltungsfunktion: Import/Export</header>
        <section help-key="import-export-1">
            <header>Export</header>
            <content>
                 <p>Der Export erfolgt in ein dem InGridCatalog (IGC) eigenes XML-Schema, das die 
				 Eigenschaften des IGC-Datenmodells optimal abbildet.</p>
				 <p>Es gibt zwei Möglichkeiten für den Export den <i>Teilexport</i> und den 
				 <i>Teilbaumexport</i>.</p>
				 <p><b>Teilexport</b></p>
				 <p>Über den Teilexport werden einzelne Objekte aus dem Katalog exportiert, die im Feld 
				 <i>XML-Export-Kriterium</i> der Feldgruppe <i>Zusatzinformation</i> mit einer 
				 freiwählbaren Zeichenkette markiert wurden. Alle verwendeten Zeichenketten werden in 
				 der Auswahlliste unter <i>Teilexport</i> aufgelistet und können ausgewählt werden. Es 
				 werden grundsätzlich einzelne Objekte ohne nachgeordnete Objekte exportiert. Adressen 
				 können nicht exportiert werden.</p>
				 <p>Der Export wird über einen Klick auf <i>Export starten</i> angestoßen.</p>
				 <p><b>Teilbaumexport</b></p>
				 <p>Über den <i>Teilbaumexport</i> können ganze Teilbäume einschließlich ihrer Struktur 
				 exportiert werden. </p>
				 <p>Klicken Sie auf <i>Teilbaum auswählen</i>. Es öffnet sich ein Dialog, über den Sie 
				 sowohl Objekte als auch Adressen auswählen können. Über einen Klick auf ein Objekt bzw. 
				 eine Adresse wird dieses rot markiert. Über Auswählen wird das markierte Objekt bzw. 
				 die markierte Adresse in das Feld <i>Teilbaumexport</i> übertragen.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Sie können auch die Ebenen <i>Objekte</i> oder <i>Adressen</i> im 
				 Strukturbaum auswählen. Es werden dann der ganze Strukturbaum der Objekte bzw. der 
				 Adressen exportiert.</p>
				 <p>Wenn Sie die Einstellung <i>Nur der ausgewählte Datensatz</i> wählen, wird nicht der 
				 Teilbaum sondern nur das einzelne ausgewählte Objekt bzw. Adresse exportiert.</p>
				 <p>Der Export wird über einen Klick auf <i>Export</i> starten angestoßen.</p>
				 <p><b>Informationen zum letzten Prozess</b></p>
				 <p>Der Export wird in allen Fällen asynchron ausgeführt. Je nach Menge der zu 
				 exportierenden Objekte und Auslastung des Servers kann der Vorgang mehrere Minuten 
				 in Anspruch nehmen.</p>
				 <p>Im Fenster <i>Informationen zum letzten Prozess</i> werden Informationen zum letzten 
				 angestoßenen Exportvorgang angezeigt. Ist der Vorgang beendet, wird unter 
				 <i>Download der Exportdatei</i> ein <i>link</i> angezeigt. </p>
				 <p>Klicken Sie auf den <i>link</i> und laden Sie damit die Exportdatei vom Server herunter. 
				 Es handelt sich um eine XML-Datei, die im GNU-Zip-Format komprimiert wurde. Sie können sie 
				 mit entsprechenden Anwendungen auf Ihrem Rechner entpacken und z.B. im Internet-Browser 
				 betrachten.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="import-export-2">
            <header>Import</header>
            <content>
                 <p><b>Import-Datei</b></p>
				 <p>Geben Sie eine Import-Datei an. Die Datei muss (wie die Export-Datei) eine XML-Datei sein, 
				 die im GNU-Zip Format komprimiert wurde. Sie wird über die Schaltfläche <i>Durchsuchen</i> 
				 vom lokalen Rechner ausgewählt. Dazu öffnet sich ein Dialog, wie er für den von Ihnen 
				 verwendeten Internet-Browser üblich ist.</p>
				 <p><b>Import-Typ</b></p>
				 <p>Es gibt drei verschiedene Formate die importiert werden können:</p>
				 <p><u>InGrid Catalog:</u> Der Import erfolgt im gleichen Format wie der 
				 <a href="?hkey=import-export-1">Export</a>.</p> 
                 <p><u>CSW 2.0.2 AP ISO 1.0 (Single Metadata file / ZIP Archive):</u> Die Importdateien müssen gültige 
                 XML-Dokumente im OGC-Format des Catalog Service Web (CSW) in der Version 2.0.2 und nach Definition 
                 des Application Profile ISO 1.0 bestehen. Dabei kann eine XML Datei oder ein ZIP Archiv importiert werden, in dem XML Datein ohne Pfadangaben verpackt wurden.</p>
                 <p><u>ArcGIS ISO-Editor (Single Metadata file / ZIP Archive):</u> Import von mit Hilfe von ArcGIS erzeugten XML-Dateien. Die Dokumente 
                 müssen aus ArcGIS heraus im ISO-Format gespeichert worden sein. Es kann eine XML Datei oder ein ZIP Archiv importiert werden, in dem XML Datein ohne Pfadangaben verpackt wurden.</p>
				 <p><b>Importierte Datensätze veröffentlichen</b></p>
				 <p>Standardmäßig werden alle importierten Objekte und Adressen in einer Arbeitsversion 
				 zwischengespeichert, also noch nicht veröffentlicht. Mit der Einstellung 
				 <i>Importierte Datensätze veröffentlichen</i> können Sie eine sofortige Veröffentlichung 
				 erzwingen, ohne dass die Datensätze noch einmal kontrolliert und ‚per Hand’ veröffentlicht 
				 werden.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Die Einstellung Importierte Datensätze veröffentlichen wird überschrieben, 
				 wenn Pflichtangaben in den Objekten oder Adressen fehlen. Das Objekt bzw. die Adresse wird 
				 dann doch nur als Arbeitsversion importiert und muss zur Veröffentlichung nachbearbeitet 
				 werden.</p>
				 <p><b>Importierte Datensätze ausschliesslich unter dem gewählten Importknoten anlegen</b></p>
				 <p>Die Objekte und Adressen des InGridCatalogs (IGC) haben eindeutige Identifikationsschlüssel 
				 (UUID). Werden Objekte aus externen Systemen in den IGC importiert, wird der von dem 
				 externen System mitgelieferte Schlüssel als originaler Identifikationsschlüssel (OID) 
				 zusätzlich in dem Objekt gespeichert.</p>
                 <p>Die UUIDs der Adressen werden aus Name, Email und Organisation ermittelt. Existiert in einer Adresse 
                 sowohl Organisation, als auch Individualname, wird die Organisation als separate Adresse importiert. Die 
                 Individualadresse wird als Kind der Organisation importiert und für die Referenz in den Objekten verwendet.</p>
				 <p>Standardmäßig wird ein zu importierendes Objekt (bzw. eine zu importierende Adresse) anhand 
				 UUID und OID im Datenbestand identifiziert. Existiert es bereits, so wird es mit den zu 
				 importierenden Angaben überschrieben. Dabei bleibt der Standort innerhalb des Strukturbaums 
				 erhalten. Der Importknoten (siehe unten) wird in diesem Fall ignoriert.</p>
				 <p>Die Standardeinstellung können Sie überschreiben, indem Sie <i>Importierte Datensätze 
				 ausschließlich unter dem gewählten Importknoten anlegen</i> anwählen. In diesem Fall werden 
				 die Objekte, auch wenn Sie bereits im Katalog existieren sollten, unterhalb des angegebenen 
				 Importknotens (siehe unten) abgespeichert (Es wird dabei eine neue UUID vergeben).</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Die Einstellung <i>Importierte Datensätze ausschließlich unter dem 
				 gewählten Importknoten anlegen</i> kann nur alternativ zu der Einstellung <i>Importierte 
				 Datensätze veröffentlichen</i> gewählt werden, da neuangelegte Objekte vor der 
				 Veröffentlichung grundsätzlich auf Vollständigkeit überprüft werden müssen.</p>
				 <p><b>Teilbaumimport</b></p>
				 <p>Für einen Import ist immer die Angabe eines <i>Ausgewählten übergeordneten Objekts</i> 
				 und einer <i>Ausgewählten übergeordneten Adresse</i> notwendig. Alle noch nicht 
				 existierenden Objekte und Adressen werden unterhalb dieser Importknoten abgelegt. Dabei 
				 bleibt eine ggf. in der Importdatei mitgelieferte Struktur der Objekte bzw. Adressen 
				 erhalten.</p>
				 <p><u>Hinweis:</u> Die Angaben <i>Ausgewähltes übergeordnetes Objekt</i> und <i>Ausgewählte 
				 übergeordnete Adresse</i> sind auch dann notwendig, wenn sie für die speziell gewählte 
				 Importdatei nicht genutzt werden (weil z.B. nur bereits existierende Objekte oder Adressen 
				 importiert werden). Wählen Sie in solch einem Fall einfach zwei Dummy-Angaben aus.</p>
				 <p><b>Informationen zum letzten Prozess</b></p>
				 <p>Der Import wird asynchron ausgeführt. Je nach Menge der zu importierenden Objekte 
				 und Auslastung des Servers kann der Vorgang mehrere Minuten in Anspruch nehmen.</p>
				 <p>Im Fenster <i>Informationen zum letzten Prozess</i> werden Informationen zum letzten 
				 angestoßenen Importvorgang angezeigt. Ist der Vorgang beendet, wird unter <i>Informationen 
				 zum letzten Importprozess</i> ein <i>link</i> angezeigt.</p>
				 <p>Klicken Sie auf den <i>link</i> und laden Sie damit die Datei log.txt vom Server. In 
				 ihr sind die Informationen zum Importvorgang (Verlaufsmeldungen, Warnungen und 
				 Fehlermeldungen) enthalten. Sie können sie mit einem üblichen Editor, wie z.B. WordPad, 
				 ansehen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
