<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<help>
    <chapter>
        <header>Allgemeinehilfe zu dem GS Soil Portal</header>
        <section help-key="index">
            <header>Hilfethemen</header>
            <content>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=about-1">Über GS Soil</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-1">Suche</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-service-1">Publikationen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=maps-1">Karten</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=rss-news-1">Aktuelles</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein GS Soil</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Über GS Soil</header>
        <section help-key="about-1">
            <header>Konzept und Aufgabe von GS Soil</header>
            <content>
                <p>Co-funded by the community programme eContentplus GS Soil aims at establishing 
				a Best Practice Network dealing with a cluster of the data themes listed in the Annexes I to III of the 
				<a target="_blank" href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2007:108:0001:0014:EN:PDF">INSPIRE Directive (2007/2/EC)</a> 
				and focused on soil related issues.</p> 
				<p>The establishment of the soil thematic strategy and the new transboundary EU approach for protected sites management has 
				enforced the link between soil conservation and best practice use and geo-information. This has generated the need for 
				interoperable, accessible and harmonised datasets for the EU. The link is also addressed by the INSPIRE Directive which 
				pursues an EU Spatial Data Infrastructure to support environmental policies.</p>
				<p>The GS Soil Network aims, through 
				state-of-the-art methodologies and best practice examples, to improve harmonisation of national datasets and make them more 
				accessible and exploitable within Europe. Therefore, the consortium contributes to the INSPIRE implementation with specific 
				reference to a cluster of data themes on nature conservation (as per the INSPIRE Annexes). Within the INSPIRE directive the 
				theme soil is explicitly addressed as an individual theme (Annex III) and besides that soil related environmental, agricultural 
				and forestry aspects are also addressed in Annex II and III. According to this, the thematic focus of GS Soil is set on soil as 
				an important parameter according to climate, land use, geology and geomorphology. At the same time soils are the basis for food 
				production and consumer health, for the ecological and economical balance and for many other important bases of life.</p>
				<p>Considering the INSPIRE Annexes, the following soil and soil related themes will be considered:</p> 
				<ul>
					<li>Basic soil describing information including depth, texture, structure and organic material as described in Annex III theme "Soil",</li>
					<li>Information about soil monitoring facilities and long term observations as part of the Annex III theme "Environmental Monitoring Facilities",</li>
					<li>Information about the soil related aspects of Annex III theme "Natural Risk Zones" as e.g. landslides, soil erosion, soil compaction, soil organic carbon decline, salinization, acidification and soil biodiversity loss, </li>
					<li>Soil related information of the INSPIRE Annex III theme "Human Health and Safety" and </li>
					<li>Soils as primary site factor to identify protected land as part of the INSPIRE Annex I theme "Protected Sites" (e.g. peat land, extrazonal sites)</li>
				</ul>
				<p>The main objective of the GS Soil Network is to: <br /> 
				<ul>
					<li>involve new stakeholders; </li>
					<li>share data and best practices; </li>
					<li>Improve and stimulate exploitation and </li>
					<li>the re-use of information on nature conservation.</li>
				</ul>
				</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-2">
            <header>Die Betreiber von GS Soil</header>
            <content>
                <p>As expected result from the project GS Soil the GS Soil Portal was set up. The GS Soil Portal provides access to all project
				soil data. GS Soil Portal is maintained from technical and contents point of view by Coordination Center PortalU in the 
				Lower Saxony ministry for environment and climate protection in Hanover.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-3">
            <header>Funktionsüberblick</header>
            <content>
                <p>
                    <b>Suche:</b> Zentrale Funktion des Portals ist die
                    <a href="help.psml?hkey=search-1">Suche</a>
                    mit deren Hilfe Webseiten und Datenbankeinträge über eine
                    herkömmliche Volltextsuche (<a
                        href="help.psml?hkey=search-1">Einfache Suche</a>), aber
                    auch über ein differenziertes Fachvokabular (<a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-1">Erweiterte Suche</a>)
                    durchsucht werden können. </p>
				<p>
                    <b>Publikationen</b>: Hier finden Sie aktuelle
                    Publikationen aus dem Bodenbereich.</p>
                <p>
                    <b>Karten:</b> Ein Kartenviewer bietet die Möglichkeit,
                    Raumbezüge für die Suche über interaktive Karten einzugeben
                    oder aber digitale Karten aus der Such-Ergebnisliste direkt
                    in GS Soil anzuzeigen.</p>
                <p>
                    <b>Aktuelles</b>: Aktuelle Meldungen des GS Soil Newsticker werden angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-4">
            <header>Informationsquellen in GS Soil</header>
            <content>
                <p>GS Soil ist ein komfortables und benutzerfreudliches Portal zu
                    Boden- und bodenrelevanten Informationen im Internet. Im Gegensatz zu den meisten
                    Portalen und Suchmaschinen erfasst GS Soil nicht nur
                    Webseiten, Textdokumente und andere Internetformate, sondern
                    kann auch auf Datenbanken und Fachinformationssysteme
                    zugreifen, selbst wenn diese nicht online sind.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-5">
            <header>Bedingungen für Nutzung und Beteiligung an GS Soil</header>
            <content>
                <p>Der Kreis der Informationsanbieter in GS Soil beschränkt sich
                    vorwiegend auf das GS Soil Netzwerk in
                    Europa, wird aber kontinuierlich erweitert. Wenn Ihre
                    Organisation ebenfalls bodenrelevante Informationen über
                    GS Soil bereitstellen möchte wenden Sie sich bitte an die <a
                        href="http://www.kst.portalu.de/"
                        target="_new">Koordinierungsstelle PortalU</a>.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="about-6">
            <header>InGrid &#8211; Die Software hinter dem GS Soil Portal</header>
            <content>
                <p>Das Softwarepaket InGrid wurde für die Umsetzung des Umweltportal Deutschland (PortalU)
                    entwickelt. InGrid setzt auf eine modulare und flexible
                    Systemarchitektur auf der Basis lizenzfreier OpenSource
                    Produkte. Dadurch wird es möglich, die technische Struktur
                    des Umweltinformationsnetzes an sich wandelnde
                    organisatorische Vorgaben anzupassen. So können mit InGrid
                    bei Bedarf regionale Umweltportale, z.B. für einzelne
                    Länder oder Kommunen, mit geringem technischen Aufwand
                    erstellt werden. Dank OpenSource ist die Nachnutzung der
                    Software für die Partner der VwV UDK/GEIN lizenzfrei.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suche</header>
		<section help-key="search-3">
			<header>Schnelleinstieg in die Suche</header>
			<content>
				<p>Über das GS Soil Portal können Sie nach unterschiedlichen Typen von Datenquellen suchen:</p>
				<ul>
						<li>Metadaten</li>
						<li>Webseiten</li>
						<li>Publikationen</li>
				</ul>
				<p>Für einen schnellen Überblick über die unterschiedlichen Daten, geben Sie bitte für</p>
				<ul>
				<p>Metadaten: <b>datatype:metadata</b>,</p>
				<p>Webseiten: <b>datatype:www</b> und </p>
				<p>Publikationen: <b>datatype:service</b></p>
				</ul>
				<p>als Suchanfrage ein. Mit diesen Anfragen erhalten Sie alle Einträge für diese 3 Datentypen.</p>
				<p>Wenn Sie ihre Suchanfrage detaillierter gestalten wollen benutzen Sie bitte die unterschiedlichen Möglichkeiten der <a href="?hkey=ext-search-1">Erweiterten Suche</a>.</p>
			</content>
		</section>
        <section help-key="search-1">
            <header>Einfache Suche</header>
            <content>
                <p>Über die Suche können Sie einen oder mehrere Suchbegriffe
                    eingeben. Gefunden werden diejenigen Seiten die alle
                    Suchbegriffe enthalten.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-2">
            <header>Weitere Themen zur Suche</header>
            <content>
                <p>Neben der einfachen Suche können Sie Ihre Suche weiter
                    verfeinern. Lesen Sie hierzu folgende Themen:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-1">Erweiterte Suche</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-history-1">Suchhistorie</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-settings-1">Einstellungen</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-tipps-1">Suchtipps</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-save-1">Suche Speichern</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-expert-1">Experteneingabe</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-results-1">Suchergebnisliste</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=search-catalog-2">Thesaurus Navigator</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche</header>
        <section help-key="ext-search-1">
            <header>Erweiterte Suche</header>
            <content>
                <p>Sie können Ihre Suche nach Bodeninformationen über die
                    <i>Erweiterte Suche</i> verfeinern.</p>
                <p>Prinzipiell setzt sich ein Suchausdruck aus einzelnen
                    Suchbegriffen zusammen, die  mit Operatoren (UND, ODER,
                    NICHT) verbunden werden. Wie Sie diese Operatoren von Hand
                    eingeben können lesen Sie in dem Kapitel <a href="help.psml?hkey=search-expert-1">Experteneingabe</a>.</p>
                <p>Die <i>Erweiterte Suche</i> bietet Ihnen die
                    Möglichkeit Ihren Suchausdruck per Assistenten aufzubauen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-2">
            <header>Eingrenzung des Suchraums</header>
            <content>
                <p>Der sog. Suchraum umfasst alle
                    Webseiten, Dokumente, etc. die von einer Suchanfrage erfasst
                    werden. Folgende Bereiche zur Erweiterung oder Einschränkung
                    des Suchraumes stehen Ihnen zur Verfügung:</p>
                <ul>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-subject-1">Thema</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-1">Raum</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-time-1">Zeit</a>
                    </li>
                    <li>
                        <a href="help.psml?hkey=ext-search-area-1">Suchbereich</a>
                    </li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Thema</header>
        <section help-key="ext-search-subject-1">
            <header>Suchbegriffe</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie gezielt einen oder mehrere
                    Suchbegriffe zu Ihrem Suchausdruck hinzufügen, indem Sie sie
                    mit einer der folgenden Optionen verknüpfen:</p>
                <p>
                    <b>all diese Begriffe (UND)</b> eine Information wird
                    gefunden, wenn sie <b>alle</b> eingegebenen Begriffe enthält (Standard).</p>
                <p>
                    <b>einen dieser Begriffe (ODER)</b> eine Information wird
                    gefunden, wenn sie <b>mindestens einen</b> der eingegebenen
                    Begriffe enthält.</p>
                <p>
                    <b>genau diese Wortgruppe:</b> eine Information wird
                    gefunden, wenn sie <b>genau</b> die eingegebene Wortgruppe
                    enthält (in der gleichen Reihenfolge, mit Leerzeichen etc.).</p>
                <p>
                    <b>keinen dieser Begriffe (NOT):</b> eine Information wird nur
                    dann gefunden, wenn sie <b>keinen</b> der eingegebenen
                    Begriffe enthält.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-subject-2">
            <header>Fachwörterbuch</header>
            <content>
                <p>Über das Fachwörterbuch können Sie Ihrem Suchausdruck
                    Fachbegriffe hinzufügen. Dazu geben Sie einen beliebigen
                    Begriff in das Eingabefeld ein und senden eine Anfrage an
                    den <a href="#ext-search-subject-3">Thesaurus</a> ab.</p>
                <p>Sie erhalten dann eine Reihe <a href="#ext-search-subject-5">ähnlicher Begriffe</a>, die
                    Sie dem Suchausdruck hinzufügen können oder über deren
                    Verlinkungen Sie ihren Suchbegriff weiter spezifizieren können.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-subject-3">
            <header>Thesaurus</header>
            <section help-key="ext-search-subject-4">
                <header>Was ist ein Thesaurus?</header>
                <content>
                    <p>Ein Thesaurus besteht, ähnlich wie ein Wörterbuch, aus
                        Fachbegriffen zu einem bestimmten Themengebiet. Außer
                        der korrekten Schreibweise enthält ein Thesaurus aber
                        auch Informationen darüber, ob und wie sich ein Begriff
                        verallgemeinern (Oberbegriffe), spezialisieren
                        (Unterbegriffe) oder anders ausdrücken (Synonyme) lässt.
                        Thesauri werden z.B. zum Verschlagworten und Auffinden
                        von Dokumenten genutzt.</p>
                    <p>GS Soil verwendet den GEneral Multilingual Environmental Thesaurus 
						(<a href="http://www.eionet.europa.eu/gemet" target="SNS">GEMET</a>). 
						GEMET ist ein Thesaurus für die Klassifizierung von Umweltresourcen welcher von der Europäischen Umweltbehörde (EEA) und dem Europäische Ansprechstelle für Katalogen aus Datenquellen (ETCCDS)
						zusammen mit internationalen Experten entwickelt wurde.
						Er enthält mehr als 6.562 Fachbegriffe welche in einem Klassifikationsschema angeordnet sind und die Begriffe wurden in 31 Sprachen übersetzt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-5">
                <header>Ähnliche Begriffe</header>
                <content>
                    <p>Nach der Analyse Ihres Suchbegriffs durch den semantischen Dienst werden
                        ähnliche Begriffe aus dem
                        Thesaurus angezeigt. Sie haben die Möglichkeit, einen
                        oder mehrere dieser Begriffe zu markieren und in Ihren
                        Suchausdruck zu übernehmen (<i>Zur Suchanfrage hinzufügen</i>).</p>
                    <p>Sie haben aber auch die Möglichkeit einen ähnlichen Begriff weiter zu spezifizieren, in dem Sie auf den jeweiligen Begriff
                        klicken. Er wird dann als <a href="#_Thesaurus-Schlagwort">Thesaurus-Schlagwort</a> angezeigt. Zusätzlich werden die zughörigen 
							<a href="#_Oberbegriffe">Ober</a>-,
							<a href="#_Unterbegriffe">Unter</a>- und 
							<a href="#_Verwandte_Begriffe">verwandten Begriffe</a>,
                        sowie die <a href="#_Synonyme">Synonyme</a> angezeigt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-6">
                <header>Thesaurus-Schlagwort</header>
                <content>
                    <p>Dies ist das aktuell eingestellt Thesaurus-Schlagwort. Sie können es in ihren Suchausdruck übernehmen, indem
                        Sie es ankreuzen und den Button <i>Zur Suchanfrage hinzufügen</i> anklicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-7">
                <header>Oberbegriffe</header>
                <content>
                    <p>Ein Oberbegriff ist ein Begriff, der ein Thesaurus-Schlagwort verallgemeinert. GEMET bietet die Möglichkeit, dass ein
                        Thesaurus-Begriff mehrere Oberbegriffe besitzt.</p>
                    <p>Sie können den oder die Oberbegriffe ihrem Suchausdruck hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und auf den Button
                        <i>Zur Suchanfrage hinzufügen</i> klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-8">
                <header>Unterbegriffe</header>
                <content>
                    <p>Ein Unterbegriff ist eine Spezialisierung eines Thesaurus-Schlagworts. Ein Thesaurus-Begriff kann beliebig viele Unterbegriffe besitzen.</p>
                    <p>Sie können einen oder mehrere Unterbegriffe ihrem Suchausdruck hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und
                        auf den Button <i>Zur Suchanfrage hinzufügen</i> klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-9">
                <header>Verwandte Begriffe</header>
                <content>
                    <p>Ein verwandter Begriff ist ein Thesaurusbegriff der in einer Beziehung zu dem Thesaurus-Schlagwort steht, aber
                        weder eine Ober- noch eine Unterbegriff ist. Ein Thesaurusbegriff kann beliebig viele verwandte Begriffe besitzen.</p>
                    <p>Sie können einen oder mehrere verwandte Begriffe ihrem Suchausdruck hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und
                        auf den Button <i>Zur Suchanfrage hinzufügen</i> klicken.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-subject-10">
                <header>Synonyme</header>
                <content>
                    <p>Ein Synonym ist ein alternativer, aber sinngleicher Ausdruck für das Thesaurus-Schlagwort.</p>
                    <p>Manchmal setzt sich ein Synonym aus zwei oder mehreren Thesaurus-Begriffen zusammen. In diesem Fall ist das Synonym nicht als alternativer Ausdruck für einen
                        einzelnen Thesaurus-Begriff, sondern als Synonym für den zusammengesetzten Begriff zu verstehen.</p>
                    <p>Sie können ein oder mehrere Synonyme ihrem Suchausdruck hinzufügen, in dem Sie sie ankreuzen und auf den Button
                        <i>Zur Suchanfrage hinzufügen</i> klicken.</p>
                    <p>Wenn Sie auf den Synonym-Begriff klicken, gelangen Sie zu den dahinter liegenden Thesaurusbegriffen. Sie können
                        auch diese in Ihren Suchausdruck übernehmen.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Raum</header>
        <section help-key="ext-search-spacial-1">
            <header>Raum</header>
            <content>
                <p>Das GS Soil Portal analysiert über den <a href="#ext-search-spacial-3">Gazetteer</a> für jede Webseite, 
				welche über das GS Soil Portal verfügbar gemacht wurde, den entsprechenden Raumbezug für
                    jede Seite. Bei der räumlichen Suche nach Webseiten wird in
                    GS Soil dieser Raumbezug genutzt. Die räumliche Suche ist
                    also nicht, wie in den meisten anderen Suchmaschinen, eine
                    Volltext-Suche nach räumlichen Begriffen.</p>
                <p>Bei der räumlichen Suche in den angeschlossenen Datenbanken
                    werden ausschließlich die dort eingetragenen räumlichen
                    Attribute durchsucht.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-spacial-2">
            <header>Raumeinschränkung begrifflich</header>
            <content>
                <p>Über die begriffliche Raumeinschränkung können Sie gezielt
                    geografische Begriffe Ihrem Suchausdruck hinzufügen. Dazu
                    geben Sie einen beliebigen Begriff in das Eingabefeld ein
                    und senden eine Anfrage an den <a href="#ext-search-spacial-3">Gazetteer</a> (Button:
                    <i>Geografische Namen suchen</i>).</p>
                <p>Sie erhalten dann eine Reihe geografischer Namen,
                    die Sie dem Suchausdruck hinzufügen können oder über deren
                    Verlinkung Sie ihren <i>Suchbegriff</i> weiter spezifizieren können.</p>
            </content>
            <section help-key="ext-search-spacial-3">
                <header>Was ist ein Gazetteer?</header>
                <content>
                    <p>Ähnlich wie das Ortsverzeichnis eines Atlanten beschreibt
                        ein Gazetteer die Namen von Gemeinden,
                        Flüssen, Bergen, Landschaften und anderen geografischen
                        Objekten in Deutschland. Dabei liefert der Gazetteer die genaue
                        Schreibweise ebenso wie die geografische Position
                        (Koordinaten) eines Orts.</p>
                    <p>Der Gazetteer ist verfügbar über den semantischen Dienst welcher im GS Soil Portal eingebunden ist.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-4">
                <header>Der Ablauf im GS Soil Portal</header>
                <content>
                    <p>Der Suchausdruck, den Sie über den Button
                        <i>Geografische Namen suchen</i>
                        abgeschickt haben, wird durch den semantischen dienst analysiert und Sie
                        erhalten eine Reihe geografischer Namen zurück. Sie
                        können diese jetzt ankreuzen und Ihrem Suchausdruck
                        hinzufügen. Die geografischen Namen werden zur
                        räumlichen Suche in den räumlichen Informationen der
                        Webseiten und der Datenbanken genutzt.</p>
                    <p>Wollen Sie Ihre räumlichen Suchbegriffe weiter
                        verfeinern, können Sie sich die Lagebeziehungen durch
                        einen Klick auf den jeweiligen Begriff ansehen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-5">
                <header>Lagebeziehungen</header>
                <content>
                    <p>Nach dem Klick auf einen geografischen Namen werden die
                        Lagebeziehungen zu diesem Namen angezeigt. Die
                        Lagebeziehungen sind ein Maß für die räumliche Relevanz
                        zwischen zwei geografischen Objekten. Je größer der
                        angegebene prozentuale Wert, desto größer ist die
                        räumliche Relevanz des angezeigten geografischen Namens
                        zu Ihrem Suchbegriff. Durch Auswahl (Anklicken) räumlich
                        relevanter geografischer Namen können Sie den
                        gewünschten Raumbezug weiter konkretisieren.</p>
                </content>
            </section>
			<section help-key="ext-search-spacial-11">
                <header>Beschreibung der Gazetteer Featureklassen</header>
                <content>
					<p>Der GS Soil Gazetteer basiert auf <a href="http://www.geonames.org/">GeoNames</a>. Im folgenden werden die wesentlichen Featureklassen von GeoNames beschrieben.
					Wenn Sie interesse an der vollständigen Liste der Featureklassen habe, besuchen Sie bitte die <a href="http://www.geonames.org/statistics/germany.html">Featurestatistik</a> von GeoNames.</p>
                    <p><b>Administrative Boundary Features (country, state, region,...)</b></p>
					<p>A.ADM4: fourth-order administrative division </p>	
					<ul><p>A subdivision of a fourth-order administrative division.</p></ul>
					<p>A.ADMD: administrative division</p>	
					<ul><p>An administrative division of a country, undifferentiated as to administrative level.</p></ul>
					<p>A.ADM3: third-order administrative division</p>
					<ul><p>A subdivision of a third-order administrative division.</p></ul>
					<p>A.ADM2: second-order administrative division</p>	
					<ul><p>A subdivision of a second-order administrative division.</p></ul>
					<p>A.ADM1: first-order administrative division</p>	
					<ul><p>A primary administrative division of a country, such as a state in Germany.</p></ul>
					<p>A.PCLI: independent political entity</p>
					
					<p><b>Populated Place Features (city, village,...)</b></p>
					<p>P.PPL: populated place</p>	
					<ul><p>A city, town, village, or other agglomeration of buildings where people live and work.</p></ul>
					<p>P.PPLA4: seat of a fourth-order administrative division</p>	
					<p>P.PPLX: section of populated place</p>
					<p>P.PPLL: populated locality</p>
					<ul><p>An area similar to a locality but with a small group of dwellings or other buildings.</p></ul>
					<p>P.PPLA2: seat of a second-order administrative division</p>
					<p>P.PPLQ: abandoned populated place</p>	
					<p>P.PPLA: seat of a first-order administrative division</p>
					<ul><p>Seat of a first-order administrative division (PPLC takes precedence over PPLA).</p></ul>
					<p>P.PPLF: farm village</p>
					<ul><p>A populated place where the population is largely engaged in agricultural activities.</p></ul>
					<p>P.PPLA3: seat of a third-order administrative division</p>	
					<p>P.PPLS: populated places</p>
					<ul><p>Cities, towns, villages, or other agglomerations of buildings where people live and work.</p></ul>
					<p>P.PPLC: capital of a political entity</p>
					<p>P.PPLG: seat of government of a political entity</p>
					
					<p><b>Area Features (parks,area, ...)</b></p>
					<p>L.AREA: area</p>	
					<ul><p>A tract of land without homogeneous character or boundaries.</p></ul>
					<p>L.RGN: region</p>	
					<ul><p>An area distinguished by one or more observable physical or cultural characteristics.</p></ul>
					
					<p><b>Road / Railroad Features (road, railroad )</b></p>
					<p>R.RD: road</p>	
					<p>R.ST: street</p>
					<p>R.RR: railroad</p>
					
					<p><b>Spot Features (spot, building, farm)</b></p>
					<p>H.STM: stream </p>	
					<p>H.LK: lake</p>
					<p>H.PND: pond</p>	
					<p>H.HBR: harbor(s)</p>
					
					<p><b>Road / Railroad Features (road, railroad )</b></p>
					<p>S.HTL: hotel</p>	
					<p>S.BLDG: building(s)</p>
					<p>S.RSTN: railroad station</p>
                </content>
            </section>			
        </section>
        <section help-key="ext-search-spacial-6">
            <header>Raumeinschränkung Karte</header>
            <content>
                <p>Die GS Soil Suche kann nicht nur über Begriffe eingeschränkt werden, sondern auch über die Auswahl eines Kartenausschnitts (Bounding-Box). 
					Wenn Sie eine entsprechende Ausschnitt definiert haben, wird in dem über GS Soil verfügbaren Webangebot gezielt nach räumlichen Begriffen 
					(wie z.B. Städten, Gebirgen usw.) gesucht, die sich im Kartenausschnitt befinden. In den über GS Soil verfügbaren Datenbanken wird hingegen 
					direkt nach dem Kartenausschnitt (Suchrechteck) gesucht.</p>
                <p>Zur Orientierung und Spezifikation eines Kartenausschnitts können Sie die Hintergrundkarten des Kartenviewers, 
				die im GS Soil Portal verfügbaren Kartendienste oder externe Kartendienste nutzen.</p>
            </content>
            <section help-key="ext-search-spacial-7">
				<header>Reiter</header>
                <content>
                    <p>Im GS Soil Kartenviewer werden verfügbare sowie aktivierte Kartendienste, Legenden und eine Metadatensuche in unterschiedlichen Reitern angeboten, 
				die sich links neben der Karte befindet. Durch einen Klick auf eine Überschrift wird der jeweilige Menüpunkt aufgeklappt.</p>
					<p><img border="0" width="191" height="145" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image201.jpg" alt="*"/> </p>
                    <p><b>Legende</b></p>
                    <p>Im Reiter <i>Legende</i> werden alle verfügbaren Legenden der Kartenebenen (Layer) dargestellt, die unter <i>Aktive Dienste</i> aktiviert sind und 
					im Viewer dargestellt werden. Die Legendenbeschreibung gibt darüber Aufschluss, mit welchen Symbolen und/oder Farben die unterschiedlichen Informationen 
					in der Karte dargestellt werden.</p>
                   <p><b>Aktive Dienste</b></p>
                    <p>Alle Kartendienste, die sich unter <i>Aktive Dienste</i> befinden, können durch einen Klick im Kartenviewer aktiviert bzw. deaktiviert werden. 
					Die Kartendienste mit ihren Layern werden in einer Baumstruktur wiedergegeben.</p>
					<p><img border="0" width="306" height="94"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image202.jpg"
                        alt="*"/> </p>					   
					<p>Die einzelnen Symbole haben die folgende Bedeutung:</p>

                    <p> <img border="0" width="16" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image101.jpg"
                        alt="*"/><b>Rauf:</b> Ein markierter Dienst bzw. ein markierter Layer wird um eine Ebene nach oben verschoben. 
						Ein Dienst bzw. ein Layer kann durch einen Klick mit der linken Maustaste auf den Namen markiert werden. Für die 
						Darstellung in der Karte gilt: Layer, die in der Baumstruktur weiter unten gelistet sind, überlagern Layer, die weiter oben gelistet sind.</p>								
                    <p> <img border="0" width="16" height="16" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image102.jpg" alt="*"/>
						<b>Runter:</b> Ein markierter Dienst bzw. ein markierter Layer wird um eine Ebene nach unten verschoben. 
						Ein Dienst bzw. ein Layer kann durch einen Klick mit der linken Maustaste auf den Namen markiert werden. 
						Wenn ein Layer durch einen anderen überlagert wird, kann dieser durch ein Verschieben nach unten sichtbar gemacht 
						werden. Die Layer, die sich am unteren Ende der Liste befinden, werden immer als oberste Ebene in der Karte dargestellt.</p>

                    <p> <img border="0" width="18" height="17" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image114.jpg" alt="*"/>
						<b>Entfernen:</b> Ein markierter Dienst wird aus dem Bereich <i>Aktive Dienste</i> gelöscht. Ein Dienst kann durch 
						einen Klick mit der linken Maustaste auf den Namen markiert werden. Das Entfernen von einzelnen Layer ist nicht möglich.</p>

                    <p> <img border="0" width="20" height="17"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image106.jpg"
                        alt="*"/><b>Aktive Dienste:</b> Das Ordnersymbol wird zur Anzeige der Kartendienste verwendet. In den einzelnen Ordnern sind die 
						entsprechenden Layer eines Dienstes zu finden. Mit einem Klick (linke Maustaste) auf das Ordnersymbol können Sie den Dienst verschieben, 
						entfernen oder dessen Transparenz ändern.</p>

                    <p> <img border="0" width="16" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image107.jpg"
                        alt="*"/> Dieses Symbol wird zur Anzeige eines <b>Layers</b> verwendet. Mit einem Klick (linke Maustaste) auf das Symbol können 
						Sie den Dienst verschieben oder auf die Ebene des Dienstes zoomen.</p>

                    <p> <img border="0" width="17" height="17"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image108.jpg"
                        alt="*"/><b>Dienst / Layer in Karte aktivieren:</b> Wenn die Checkbox für einen Dienst oder einen Layer angehakt ist, wird der Dienst 
						bzw. die Layer in der Karte aktiviert und in der Karte dargestellt, wenn die entsprechende Zoomstufe (vordefinierter Maßstab der Layer) 
						eingestellt ist. Zudem können für die aktivierten Dienste bzw. Layer entsprechende Layer-Informationen über den Button <i>Infoabfrage</i> 
						(Werkzeugleiste) aufgerufen werden. Befindet sich der dargestellte Kartenausschnitt außerhalb der Zoomstufe der Layer, wird der Layer 
						in der Karte nicht angezeigt und der Layertitel grau dargestellt. Wird ein Dienst angehakt, so werden alle Layer des Dienstes aktiviert. 
						Wird das Häkchen eines Dienstes entfernt, so werden alle Layer des Dienstes deaktiviert. </p>
          
					<p> <img border="0" width="18" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image104.jpg"
                        alt="*"/><b>Anzeige der Metadaten:</b> Weiterführende Informationen (Metadaten) über einen Dienst bzw. eine Layer können für Kartendienste 
						angezeigt werden. Die Informationen, die aus der jeweiligen GetCapabilities-URL stammen, werden aus einer Datenbank des Kartenviewers ausgelesen. 
						Wenn in der GetCapabilities-URL bestimmte Angaben wie z.B. zur Organisation oder Anschrift fehlen, können einige Felder nicht befüllt werden.</p>

					<p><b>Themen</b></p>
                    <p>Unter Themen finden Sie verschiedene nach Bodenthemen sortierte Kartendienste von den Datenanbietern, die in den Kartenviewer geladen werden können.</p>
                    <p> <img border="0" width="304" height="203"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image203.jpg"				   
					     alt="*"/> </p> 
					   
					<p>Die einzelnen Symbole haben die folgende Bedeutung:</p>

                    <p> <img border="0" width="17" height="17"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image109.jpg"
                        alt="*"/> Das Ordnersymbol wird für die Anzeige der einzelnen Themen verwendet. In den Ordnern finden Sie die entsprechenden Kartendienste.</p>
 
                    <p> <img border="0" width="18" height="22"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image111.jpg"
                        alt="*"/><b>WMS zu aktiven Diensten hinzufügen und auf Ausschnitt zoomen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird der entsprechende 
						Dienst zu den aktiven Diensten hinzugefügt und in der Karte auf den vom Dienst beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt. Wenn der Dienst weniger als 11 Layer 
						enthält, werden alle Layer direkt in der Karte aktiviert. Enthält der Dienst hingegen mehr als 10 Layer, werden die Layer nicht automatisch aktiviert, um die 
						Ladezeit gering zu halten.</p>

                    <p> <img border="0" width="18" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image104.jpg"
                        alt="*"/><b>Anzeige der Metadaten:</b> Weiterführende Informationen (Metadaten) über einen Dienst bzw. eine Layer können für Kartendienste 
						angezeigt werden. Die Informationen, die aus der jeweiligen GetCapabilities-URL stammen, werden aus einer Datenbank des Kartenviewers ausgelesen. 
						Wenn in der GetCapabilities-URL bestimmte Angaben wie z.B. zur Organisation oder Anschrift fehlen, können einige Felder nicht befüllt werden.</p>

                    <p><b>Partner</b></p>
                    <p>Unter Partner finden Sie bodenrelevante Kartendienste verschiedener Datenanbieter aus dem GS Soil Netzwerk, die nach den Ländern sortiert sind</p>
                    <p> <img border="0" width="305" height="157"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image204.jpg"
                        alt="*"/> </p> 
					<p>Die Bedeutung der einzelnen Symbole wird unter dem Menüpunkt <i>Themen</i> beschrieben (siehe oben).</p>
						
                    <p><b>Metadatensuche</b></p>
                    <p>In der Metadatensuche können Sie nach Kartendiensten von den Partnern suchen, die im Kartenviewer eingebunden sind. Geben Sie hierfür einen Suchbegriff ein und klicken Sie auf <i>Ok</i>.</p>
                    <p> <img border="0" width="308" height="148"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image205.jpg"
                        alt="*"/> </p> 					
					
					<p>In der Suchergebnisliste werden die folgenden Symbole verwendet:</p>

                    <p> <img border="0" width="20" height="18"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image112.jpg"
                        alt="*"/><b>WMS zu aktiven Diensten hinzufügen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird der entsprechende Dienst zu den aktiven Diensten hinzugefügt. 
						Wenn der Dienst weniger als 11 Layer enthält, werden zudem alle Layer direkt in der Karte aktiviert. Enthält der Dienst hingegen mehr als 10 Layer, werden die Layer nicht 
						automatisch aktiviert, um die Ladezeit gering zu halten.</p>

                    <p> <img border="0" width="19" height="19"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image113.jpg"
                        alt="*"/><b>WMS zu aktiven Diensten hinzufügen und auf Ausschnitt zoomen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird der entsprechende Dienst zu den 
						aktiven Diensten hinzugefügt und in der Karte auf den vom Dienst beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt. Auch hier gilt: Wenn der Dienst weniger als 11 Layer enthält, 
						werden zudem alle Layer direkt in der Karte aktiviert. Enthält der Dienst hingegen mehr als 10 Layer, werden die Layer nicht automatisch aktiviert, um die Ladezeit gering zu halten.</p>

                    <p> <img border="0" width="15" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image110.jpg"
                        alt="*"/><b>Layer zu aktiven Diensten hinzufügen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird die entsprechende Layer zu den aktiven Diensten hinzugefügt.</p>

                    <p> <img border="0" width="18" height="22"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image111.jpg"
                        alt="*"/><b>Layer zu aktiven Diensten hinzufügen und auf Ausschnitt zoomen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird die entsprechende Layer zu den 
						aktiven Diensten hinzugefügt und in der Karte auf den vom Dienst beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt.</p>
						
					<p>Über einen Klick auf den Namen des Dienstes bzw. der Layer werden nähere Informationen über den Dienst bzw. die Layer angezeigt.</p>
                 </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-9">
                <header>Art der Einschränkung</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie einen Kartenausschnitt gewählt haben, können Sie wählen, in welcher Form die räumliche Einschränkung für die Suche verwendet werden soll. 
					Folgende Optionen sind hierbei möglich:</p>
                    <ul>
                        <li>Der Raumbezug der Ergebnisse liegt innerhalb des
                            gewählten Kartenausschnittes</li>
                        <li>Der Raumbezug der Ergebnisse schneidet den gewählten Kartenausschnitt</li>
                        <li>Der Raumbezug der Ergebnisse umschließt den
                            gewählten Kartenausschnitt</li>
                    </ul>
					<p><img border="0" width="455" height="252" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image208.jpg" alt="*"/></p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="ext-search-spacial-10">
                <header>Werkzeugleiste</header>
                <content>
                    <p>Über die Werkzeugleiste können Sie verschiedene Aktionen direkt oder durch einen Klick in die Karte ausführen.</p>
                    <p>
                        <b>Kartendienst hinzufügen</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image024.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button können Sie eine beliebige GetCapabilities-URL (externer Dienst) hinzufügen. Mit dem Button <i>WMS hinzufügen</i> 
						wird der Dienst zu den aktiven Diensten hinzufügen und im Kartenviewer dargestellt.</p> 
					<p>	Sie können hierbei wählen (Checkbox), ob die Layer des Dienstes direkt aktiviert und ob auf den Kartenausschnitt des Dienstes direkt gezoomt werden soll.</p>
                    <p>
                        <b>Datenabfrage</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image026.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button können Sachdaten in der Karte abgefragt werden. Die Informationen werden über eine OGC WMS getFeatureInfo-Abfrage an den eingebunden WMS Dienst abgefragt. 
						Über einen Klick in die Karte erhalten Sie standortspezifische Informationen der dargestellten Layer. </p>
                    <p>Welche Sachdaten angezeigt werden, hängt davon ab, bei welchem Layer unter <i>Aktive Dienste</i> die Check-Box (Infoabfrage in Karte) aktiviert ist (siehe oben). 
					Derzeit unterstützen nicht alle Dienste diese Funktion.</p>
                    <p>
                        <b>Koordinaten anzeigen</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image027.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf das Definieren eine Punktkoordinate umgeschaltet. Es
                        wird jeweils die Position der Maus in geografischen
                        Koordinaten unterhalb der Karte angezeigt. Ebenso wird
                        die Position der Maus beim letzten Klick in die Karte angezeigt.</p>
                    <p>
                        <b>Raumeinschränkung: Suchgebiet selektieren</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image029.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird die Funktion der Maus
                        auf die Auswahl eines Suchgebietes umgeschaltet. Nach
                        dem Klick auf einen Punkt in der Karte können Sie durch
                        Festhalten der linken Maustaste und Ziehen der Maus über
                        die Karte mit anschließendem Loslassen der linken
                        Maustaste ein Suchrechteck definieren.</p>
                    <p>Die Koordinaten des ausgewählten Gebietes werden
                        unterhalb der Karte angezeigt und die Kartenansicht
                        darauf gezoomt.</p>
                    <p>Durch einen Klick auf den Button <i>Zur Suche
                        hinzufügen</i> werden die Koordinaten des
                        selektierten Gebietes als Raumeinschränkung zum
                        Suchausdruck hinzugefügt.</p>
                    <p>
                        <b>Ansicht vergrößern</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image031.jpg"
                        alt="*"/> Mit diesem Button kann in die Karte hineingezoomt werden. Sie können einen beliebigen Kartenausschnitt aufziehen, 
						indem Sie mit gedrückter linker Maustaste ein Quadrat aufziehen. Die Karte wird auf diesen Ausschnitt zentriert und entsprechend vergrößert.</p>
                    <p>
                        <b>Aus der Karte herauszoomen</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image032.jpg"
                        alt="*"/> Durch einen Klick auf diesen Button wird die
                        Karten um die Hälfte verkleinert.</p>
                    <p>
                        <b>Karte verschieben</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image033.jpg"
                        alt="*"/> Mit diesem Button kann die Karte verschoben werden. Zum Verschieben: Klicken Sie mit der linken Maustaste auf einen Punkt in der Karte, 
						halten Sie die Taste und ziehen Sie die Maus über die Karte. Der Punkt der Karte, auf den geklickt wurde, befindet sich nach dem Vorgang dort, wo Sie die Taste loslassen.</p>
                    <p>
                        <b>Zurück</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image034.jpg"
                        alt="*"/> Durch Klick auf diesen Button wird der
                        Kartenausschnitt, der vor der letzten Aktion angezeigt
                        wurde, wieder hergestellt.</p>
                    <p>Die Aktion kann mehrfach hintereinander ausgeführt werden.</p>
                    <p>
                        <b>Vor</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image035.jpg"
                        alt="*"/> Wurde über den Button <i>Zurück</i> zu einem Kartenausschnitt
                        zurück gesprungen, der eine oder mehrere Aktionen
                        zurückliegt, kann über den Button <i>Vor</i>
                        wieder zu den danach ausgeführten Aktionen
                        &#8218;vorgeblättert#8217; werden.</p>
                    <p>Die Aktion kann so häufig ausgeführt werden wie vorher
                        die Aktion <i>Zurück</i> ausgeführt wurde.</p>
                    <p>
                        <b>Zoom auf Ausgangskarte</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image037.jpg"
                        alt="*"/> Bei dem Klick auf diesen Button wird der Zoombereich der Ausgangskarte wieder hergestellt.</p>
                    <p>
                        <b>Druck</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image039.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird ein PDF-Dokument der Karte mit oder ohne Legende erzeugt. Sie können die Ausrichtung 
						der Karte wählen und zudem einen Titel und Kommentare zur Karte einfügen. Das Dokument können Sie über die übliche 
						PDF-Funktionalität drucken oder speichern.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Zeit</header>
        <section help-key="ext-search-time-1">
            <header>Zeit</header>
            <content>
                <p>Das GS Soil Portal ist in der Lage nach den Zeitbezügen der
                    angeschlossenen Systeme zu suchen. Hierzu werden einerseits
                    die Daten genutzt, die der semantische Dienst aus den Webseiten als Zeitbezüge
                    analysiert hat. Andererseits wird auf die Zeitbezüge in den
                    Datenbanken zugegriffen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-time-2">
            <header>Zeitbezug</header>
            <content>
                <p>Sie können als Zeitbezug entweder einen Zeitraum (von/bis)
                    oder einen Zeitpunkt (am) angeben. In beiden Fällen ist das
                    Format für die Datumsangabe TT.MM.JJJJ, also zwei Ziffern
                    für den <b>T</b>ag, zwei für den <b>M</b>onat und vier für
                    das <b>J</b>ahr.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-time-3">
            <header>Erweiterung des Zeitbezuges</header>
            <content>
                <p>Grundsätzlich werden immer alle Informationen gefunden, deren
                    Zeitbezug innerhalb des von Ihnen eingegebenen
                    Suchintervalls liegt. Durch Ankreuzen können Sie zusätzlich
                    auch Informationen finden, für die folgendes gilt:</p>
                <ul>
                    <li>Der Zeitbezug der Ergebnisse schneidet das eingegebene Suchintervall.</li>
                    <li>Der Zeitbezug der Ergebnisse umschließt das eingegebene Suchintervall.</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Erweiterte Suche: Suchbereich</header>
        <section help-key="ext-search-area-1">
            <header>Inhalte</header>
            <content>
                <p>An dieser Stelle können Sie festlegen, ob Sie alle
                    Bodeninformationen durchsuchen wollen, oder ob Sie nur in den Publikationen suchen möchten.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-area-2">
            <header>Datenquellen</header>
            <content>
                <p>An das GS Soil Portal sind neben Webservern auch Metadaten- und
                    Fachdatensysteme angeschlossen. Sie können wählen, ob Sie in
                    all diesen Systemen suchen wollen (Standard), oder ob Sie
                    ihre Suche gezielt auf eine oder mehrere Arten von
                    Datenquellen einschränken möchten.</p>
                <p>Wenn Sie die Suche auf Metadaten beschränken, haben Sie
                    zusätzlich die Möglichkeit,  die Klassen der Metadaten
                    auszuwählen, die Sie durchsuchen möchten. Es stehen Ihnen
                    folgende Klassen zur Verfügung:</p>
                <ul>
                    <li>Organisationseinheit / Fachaufgabe</li>
                    <li>Geo-Information / Karte</li>
                    <li>Dokument / Bericht / Literatur</li>
                    <li>Geodatendienst</li>
                    <li>Vorhaben / Projekt / Programm</li>
                    <li>Datensammlung / Datenbank</li>
					<li>Dienst /Anwendung / Informationssystem</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="ext-search-area-3">
            <header>Land/Anbieter</header>
            <content>
                <p>Die Datenangebote im GS Soil Portal stammen von den Datenanbietern aus des GS Soil Netzwerk. Sie können für Ihre Suche das
                    Angebot auf einzelne Länder oder Datenanbieter einschränken. Eine
                    Mehrfachauswahl ist dabei möglich.</p>
                <p>Der meisten Länder haben mehrere
                    Datenanbieter. Diese werden angezeigt wenn Sie auf das
                    Pluszeichen <img border="0" width="9" height="9"
                        src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"
                    alt="*"/> klicken. Eine Mehrfachauswahl ist möglich.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchhistorie</header>
        <section help-key="search-history-1">
            <header>Suchhistorie</header>
            <content>
                <p>Das GS Soil Portal speichert eine Historie Ihrer Suchanfragen. Neben
                    dieser Historie, die automatisch für eine Sitzung mitgeführt
                    wird, können Sie als eingeloggter Nutzer (siehe <a
                        href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein GS Soil</a>) auch
                    Suchanfragen permanent speichern.</p>
                <p>Beide Formen gespeicherter Suchanfragen können Sie über die
                    Funktion <i>Suchhistorie</i> erneut aufrufen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-history-2">
            <header>Ihre zuletzt abgesendeten Suchanfragen</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich werden ihre zuletzt abgesendeten
                    Suchanfragen aufgelistet. Durch das Anklicken einer
                    Suchanfrage wird diese in das Suchfenster geladen und die
                    Suche ausgeführt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-history-3">
            <header>Ihre gespeicherten Suchanfragen</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich werden Ihre dauerhaft gespeicherten
                    Suchanfragen aufgelistet. Durch das Anklicken einer
                    Suchanfrage wird diese in das Suchfenster geladen und die
                    Suche ausgeführt. Gespeicherte Suchanfragen können durch
                    Ankreuzen und den <i>Löschen</i> Button
                    entfernt werden.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Einstellungen</header>
        <section help-key="search-settings-1">
            <header>Einstellungen</header>
            <content>
                <p>Unter der Rubrik <i>Einstellungen</i> können
                    Sie die Darstellung der Suchergebnisse steuern.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-settings-2">
            <header>Sortierung und Gruppierung der Suchergebnisse</header>
            <content>
                <p>Sie können sich Ihre Suchergebnisse entweder nach Ranking
                    (Relevanz der gefundenen Seite in Bezug auf Ihren
                    Suchausdruck) oder nach Aktualität (die neusten Seiten
                    stehen vorne) sortiert anzeigen lassen.</p>
                <p><i>Gruppierung</i> bedeutet, dass die
                    Suchergebnisse nach Ländern, Informationsanbietern
                    oder Domänen zusammengefasst angezeigt werden.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-settings-3">
            <header>Ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen</header>
            <content>
                <p>Das GS Soil Portal führt nicht nur die bei Suchmaschinen übliche
                    Indexierung der Seiten durch, sondern lässt den Seiteninhalt
                    auch über den semantischen Dienst analysieren. Als Ergebnis dieser Analyse
                    werden den Webseiten Fachbegriffe aus dem  Thesaurus zugeordnet.</p>
                <p>Wenn Sie durch Ankreuzen die Einstellung <i>Ähnliche
                    Begriffe in die Suche einbeziehen</i> wählen werden
                    die zugeordneten ähnlichen Begriffe in der Suche
                    mitberücksichtigt. (Hinweis: In den meisten Fällen wird
                    durch die Wahl dieser Einstellung die Treffermenge erhöht.)</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchtipps</header>
        <section help-key="search-tipps-1">
            <header>Sie möchten auch ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen?</header>
            <content>
                <p>Sie haben drei Möglichkeiten ähnliche Begriffe in die Suche einzubeziehen:</p>
                <ul>
                    <li>Automatisiert: Kreuzen Sie hierzu im Formular
                        <a href="help.psml?hkey=search-settings-1">Einstellungen für die Suche</a>
                        die Option <i>Ähnliche Begriffe in die Suche
                        einbeziehen</i> an. Sie können diese
                        Einstellungen auch dauerhaft vornehmen (siehe <a
                            href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein GS Soil</a>).</li>
                    <li>Vor einer Suche erweitern Sie Ihren Suchausdruck um
                        ähnliche Begriffe, indem Sie die die Funktionalität
                            <a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-subject-2">Thema/Fachwörterbuch</a>
                        der <a
                            href="help.psml?hkey=ext-search-1">Erweiterten
                        Suche</a> nutzen.</li>
                    <li>Nach einer Suche werden Ihnen neben der
                        Suchergebnisliste <a
                            href="help.psml?hkey=ext-search-subject-5">ähnliche
                        Begriffe</a> angeboten, über die Sie ihren
                        Suchausdruck erweitern können.</li>
                </ul>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-tipps-2">
            <header>Sie möchten Ihre Suche auf Informationen zu Ihrem Wohnort begrenzen?</header>
            <content>
                <p>Nutzen Sie hierzu die <a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-1">Räumliche
                    Suche</a>. Sie können entweder ein Suchrechteck über den
                    gewünschten Suchbereich aufziehen (<a
                    href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-6">Kartensuche</a>)
                    oder Ihre Stadt oder Ihren Kreis als Begriff eingeben (<a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-spacial-2">begriffliche Raumsuche</a>).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-tipps-3">
            <header>Sie interessieren sich nur für Informationen ihres Landes?</header>
            <content>
                <p>Über den <a
                    href="help.psml?hkey=ext-search-area-1">Suchbereich</a> der
                    Suche können Sie ihr Land auswählen.</p>
                <p>Sie können diese Einstellungen auch dauerhaft vornehmen
                    (siehe <a href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein GS Soil</a>).</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-tipps-4">
            <header>Sie haben eine spezielle Suchanfrage, die sie nicht über die
                erweiterte Suche formulieren können?</header>
            <content>
                <p>GS Soil erlaubt komplexe Suchanfragen  durchzuführen, die
                    über die Möglichkeiten der erweiterten Suche hinausgehen
                    (z.B. Gruppierung über Klammerung oder Ähnlichkeitssuchen
                    usw.). Lesen Sie hierzu in der Hilfe zu GS Soil den
                    Abschnitt <a
                    href="help.psml?hkey=search-expert-1">Expertensuche</a>
                    und geben Sie Ihren Suchausdruck in das Suchfeld ein.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
    <chapter>
        <header>Suche Speichern</header>
        <section help-key="search-save-1">
            <header>Suche Speichern</header>
            <content>
                <p>Nach dem Ausführen einer Suchanfrage haben die eingeloggten
                    Nutzer (siehe <a href="help.psml?hkey=myingrid-1">Mein
                    GS Soil</a>) die Möglichkeit den verwendeten Suchausdruck
                    dauerhaft zu speichern. Dies geschieht über die Funktion
                    <i>Suche speichern</i>.</p>
                <p>Hinweis: Die zuletzt verwendeten Suchanfragen sind auch ohne
                    Speicherung für die laufende Sitzung über die <a
                    href="help.psml?hkey=search-history-1">Suchhistorie</a> zugänglich.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Experteneingabe</header>
        <section help-key="search-expert-1">
            <header>Experteneingabe</header>
            <content>
                <p>Alle Einstellungen der Erweiterten Suche und noch einige
                    spezielle Einstellungen darüber hinaus lassen sich auch
                    direkt über den Suchausdruck in die Suche eingeben. Da die
                    Syntax durch die große Anzahl der Suchmethoden recht
                    umfangreich ist, ist sie vor allem für Experten geeignet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-2">
            <header>Bool&#8217;sche Operatoren</header>
            <content>
                <p>Die einzelnen Suchbegriffe können über Bool&#8217;sche
                    Operatoren verknüpft werden. Es stehen folgende Operatoren
                    zur Verfügung:</p>
                <p>
                    <b>AND (UND-Verknüpfung)</b>: Alle Worte müssen in dem
                    Dokument vorhanden sein. Sie ist Standard wenn kein Operator
                    angegeben wird. (Hinweis: Anstatt AND kann auch das Symbol
                    &amp;&amp; verwendet werden)<br/>Beispiel:
                    &#8218;Wasser Fisch&#8217; entspricht
                     &#8218;Wasser AND Fisch&#8217; bzw.
                    &#8218;Wasser &amp;&amp; Fisch&#8217;</p>
                <p>
                    <b>OR (ODER-Verknüpfung)</b>: Eines der Worte muss im
                    Dokument vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von OR kann auch
                    das Symbol || verwendet werden)<br/> Beispiel:
                    &#8218;Wasser OR Fisch&#8217; entspricht
                    &#8218;Wasser || Fisch&#8217;</p>
                <p>
                    <b>NOT (NICHT-Verknüpfung)</b>: Das Wort nach dem NOT darf
                    nicht im Dokument vorhanden sein. (Hinweis: Anstatt von NOT
                    kann auch das Symbol ! oder das Symbol - verwendet
                    werden)<br/> Beispiel: &#8218;Wasser NOT
                    Fisch&#8217; (gesucht wird nach Wasser aber nicht nach Fisch)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-3">
            <header>Gruppierung (Klammerung)</header>
            <content>
                <p>Die einzelnen durch Bool&#8217;sche Operatoren
                    verknüpften Suchbegriffe können durch Klammerung (runde
                    Klammern) beliebig gruppiert werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Fisch NOT (Forelle OR Barsch)&#8217;
                    (Es werden alle Dokumente gefunden die den Begriff
                    &#8218;Fisch&#8217; enthalten, aber nicht die
                    Begriffe &#8218;Forelle&#8217; und &#8218;Barsch&#8217;)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-4">
            <header>Suche nach Wortgruppen</header>
            <content>
                <p>Wird eine Zeichenkette in Anführungszeichen (&#8218;)
                    gesetzt, wird nach dem Vorkommen der gesamten Zeichenkette
                    und nicht nach dem Vorkommen der einzelnen Begriffe gesucht.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;der Fisch schwimmt im Wasser&#8217;
                    (Es werden nur Texte gefunden, die exakt diese Zeichenfolge enthalten.)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-5">
            <header>Platzhalter</header>
            <content>
                <p>Innerhalb eines Suchbegriffs ist es möglich Platzhalter für
                    einen (?) oder mehrere (*) beliebige Zeichen einzugeben. Es
                    werden dann alle Begriffe gefunden, die mit dem Rest des
                    Suchbegriffs übereinstimmen, wobei für den Platzhalter ein
                    bzw. mehrere Zeichen auftreten können.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Te?t&#8217; (Es werden sowohl
                    Dokumente mit dem Begriff &#8218;Text&#8217; als
                    auch Dokumente mit dem Begriff  &#8218;Test&#8217; gefunden)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-6">
            <header>Suche nach Bereichen in Feldern</header>
            <content>
                <p>Innerhalb der speziellen Felder kann nach einem Suchbereich
                    gesucht werden. Der Suchbereich kann je nach Feld durch
                    Zahlen oder aber auch nach Begriffen definiert werden. Wird
                    der Bereich über Begriffe definiert, wird er alphabetisch
                    hoch gezählt. Der Bereich wird von eckigen [] oder
                    geschweiften {} Klammern umfasst und die untere und obere
                    Angabe mit dem Operator TO verbunden. Eckige Klammern []
                    bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs in
                    die Suche einbezogen werden. Geschweifte Klammern {}
                    bedeuten, dass der untere und der obere Wert des Bereichs
                    nicht in die Suche einbezogen werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;date_at:{20050101 TO
                    20060101}&#8217; (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    sich auf ein Datum nach dem 01.01.2005 und vor dem
                    01.01.2006 beziehen.)</p>
                <p>Beispiel: &#8218;location:[Braunschweig TO
                    Hannover]&#8217; (Es wird nach Dokumenten gesucht, die
                    sich auf einen Ort alphabetisch zwischen einschließlich
                    Braunschweig und Hannover befinden.)</p>
            </content>	
        </section>
        <section help-key="search-expert-7">			
            <header>Ähnlichkeitssuche</header>
            <content>
                <p>Über die Ähnlichkeitssuche (Fuzzy-Search) werden auch
                    Dokumente gefunden in denen Begriffe mit ähnlicher
                    Schreibweise gefunden werden. Die Ähnlichkeitssuche wird
                    über das Anhängen einer Tilde (~) an den Suchbegriff ausgelöst.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;Korn~&#8217; (Es werden z.B. auch
                    Dokumente mit dem Begriff &#8218;Horn&#8217; gefunden)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-8">
            <header>Sonderzeichen</header>
            <content>
                <p>Die folgenden Zeichen haben im Suchausdruck von GS Soil eine
                    spezielle Bedeutung (z.B. in Form von Operatoren):</p>
                <p>+ - &amp;&amp; || ! ( ) { } [ ] ^ &quot; ~ * ? : \</p>
                <p>Sollen sie dennoch als einfache Zeichen innerhalb eines
                    Suchausdrucks verwendet werden, müssen sie über das Zeichen
                    \ (Backslash) markiert werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;\(1\+1\)\:2&#8217; (Es wird nach dem
                    Ausdruck &#8218;(1+1):2&#8217; gesucht)</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-9a">
            <header>Suche nach speziellen Dokumenttypen</header>
            <content>
                <p>Im GS Soil Portal kann nach verschiedenen Dokumenttypen gesucht werden. 
                    Dazu wird die Syntax &#8218;fileformat:Wert&#8217; verwandt.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;fileformat:pdf&#8217; (Es wird nur nach
                    PDF-Dokumenten gesucht.)</p>
                <p>Folgende Werte stehen für das Feld &#8218;fileformat&#8217; in GS Soil durchsuchbar:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Wert</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Beschreibung</b>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>pdf </td>
                        <td> Es wird nur nach PDF - Dokumenten gesucht</td>
                    </tr>
					<tr>
                        <td>rtf </td>
                        <td> Es wird nur nach RTF - Dokumenten gesucht</td>
                    </tr>
					<tr>
                        <td>msword </td>
                        <td> Es wird nur nach MS Word - Dokumenten gesucht</td>
                    </tr>
					<tr>
                        <td>msexcel </td>
                        <td> Es wird nur nach MS Excel - Dokumenten gesucht</td>
                    </tr>
					<tr>
                        <td>mspowerpoint </td>
                        <td> Es wird nur nach MS PowerPoint - Dokumenten gesucht</td>
                    </tr>
                </table>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-9">
            <header>Suche nach speziellen Datentypen</header>
            <content>
                <p>Der GS Soil Volltextindex gliedert sich in verschiedene
                    Felder. Alle in GS Soil verwendeten Felder lassen sich
                    gezielt einzeln durchsuchen. Dazu wird die Syntax
                    &#8218;Feldname:Wert&#8217; verwandt.</p>
                <p>Bei der Suche nach einem Datentyp ist der Feldname &#8218;Datatype&#8217;.</p>
				<p>Beispiel: ‚datatype:metadata’ (Es wird nach
                    Dokumenten gesucht, die unter Rechtsvorschriften eingeordnet sind.)</p>
                <p>Folgende Werte stehen für das Feld &#8218;datatype&#8217; in GS Soil Portal zur Verfügung:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Wert</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Beschreibung</b>
                        </td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>www</td>
                        <td> Es wird nur nach Webseiten gesucht</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>service</td>
                        <td> Es wird nur nach Publikationen gesucht</td>
                    </tr>
                    <tr>
                        <td>metadata</td>
                        <td> Es wird nur nach Metadaten gesucht</td>
                    </tr>
                </table>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-13">
            <header>Suche nach einer speziellen Metadatenklasse</header>
            <content>
				<p>Bei der Suche nach einer spezielen Metadatenklasse wird die 
                Syntax &#8218;topic:Wert&#8217; verwandt.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;datatype:metadata metaclass:map&#8217; (Es wird nach
                    Metadaten der Klasse Geo-Information/Karte gesucht.)</p>
                <p>Folgende Werte stehen für das Feld &#8218;metaclass&#8217; in GS Soil Portal zur Verfügung:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Wert</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Beschreibung</b>
                        </td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>job </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Organisationseinheit/Fachaufgabe&#8217; gesucht</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>map  </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Geo-Information/Karte&#8217; gesucht</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>document </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Dokument/Bericht/Literatur&#8217; gesucht</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>geoservice </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Geodatendienst&#8217; gesucht</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>project </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Vorhaben/Projekt/Programm&#8217; gesucht</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>database  </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Datensammlung/Datenbank&#8217; gesucht</td>
					</tr>
					<tr>
					<td>service  </td>  
					<td> Es wird nach Metadaten der Klasse &#8218;Dienst/Anwendung/Informationssystem&#8217; gesucht</td>
					</tr>
                </table>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-14">
            <header>Angabe des Raumbezugs</header>
            <content>
				<p> Die Suche kann auf Dokumente, die einem bestimmten Raumbezug zugeordnet sind, eingeschränkt werden. 
				Der Raumbezug kann über Koordinaten oder über den räumlichen Schlüssel der Verwaltungseinheit angegeben werden.</p>
                <p>Beispiel: &#8218;areaid:2800866&#8217; (Die Suche wird auf Brüssel als Verwaltungseinheit eingeschränkt.)</p>
                <p>Beispiel: &#8218;x1:3.44 y1:50.27 x2:5.25 y2:51.42&#8217; (Die Suche wird auf ein ausgewähltes Rechteck eingeschränkt.)</p>
                <p>Folgende Felder stehen für die Einschränkung des Raumbezugs in GS Soil Portal zur Verfügung:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Feld</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Beschreibung des Werts </b>
                        </td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>areaid </td>  
					<td> Schlüssel der Verwaltungseinheit</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>x1  </td>  
					<td> links</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>x2 </td>  
					<td> rechts</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>y1 </td>  
					<td> oben</td>
					</tr>
                    <tr>
					<td>y2 </td>  
					<td> unten</td>
					</tr>
               </table>
			   <p> Die Koordinaten müssen als Gradzahlen (WGS 84) eingegeben werden. </p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-expert-15">
            <header>Angabe des Zeitbezugs</header>
            <content>
				<p> Die Suche kann auf Dokumente, die einem bestimmten Zeitbezug zugeordnet sind, eingeschränkt werden. </p>
                <p>Beispiel: &#8218;t1:2009-06-01 t2:2010-12-31&#8217; (Die Suche wird auf ein ausgewähltes Zeitintervall eingeschränkt.)</p>
                <p>Folgende Felder stehen für die Einschränkung des Zeitbezugs in GS Soil Portal zur Verfügung:</p>
                <table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0" style="border-collapse:collapse;border:none">
                    <tr>
                        <td>
                            <b>Feld</b>
                        </td>
                        <td>
                            <b>Beschreibung des Werts</b>
                        </td>
					</tr>
                    <tr>
					                    <td>t0 </td>  
                    <td> Das Dokument wurde dem angegebenen Zeitpunkt zugeordnet</td>
                    </tr>
                    <tr>
                    <td>t1  </td>  
                    <td> Das Dokument wurde einer Zeitspanne zugeordnet, die mit dem 
                    angegebenen Wert beginnt</td>
                    </tr>

                    <tr>
                    <td>t2 </td>  
                    <td> Das Dokument wurde einer Zeitspanne zugeordnet, die mit dem 
                    angegebenen Wert endet</td>
                    </tr>
               </table>
               <p> Die Zeitangaben müssen immer in der Form YYYY-MM-DD (Y=Jahr, M=Monat, D=Tag) eingegeben werden. </p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Suchergebnisliste</header>
        <section help-key="search-results-1">
            <header>Suchergebnisliste</header>
            <content>
                <p>Nach dem Absenden einer Suchanfrage erhalten Sie die
                    Ergebnisliste. Sie gliedert sich in die Hauptergebnisliste
                    (linke Spalte) und die Liste mit Ergebnissen aus weiteren
                    Datenquellen (rechte Spalte). Weiterhin wird Ihnen die
                    Möglichkeit gegeben, über das <a
                    href="help.psml?hkey=search-1">Suchformular</a> ihre
                    Suchanfrage zu verfeinern und erneut zu suchen. Hierzu
                    können Sie auch die Ihnen angebotenen ähnlichen Begriffe nutzen.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-2">
            <header>Hauptergebnisliste</header>
            <content>
                <p>In der Hauptergebnisliste werden Ihnen die Ergebnisse aus der
                    Suche in den Webseiten der angeschlossenen Server, sowie in
                    den Meta- und Fachinformationssystemen in einer nach
                    Relevanz gewichteten Liste angezeigt.</p>
                <p>Anstatt der einfachen gewichteten Liste können Sie sich die
                    Ergebnisse auch nach Ländern oder nach Anbietern <a
                    href="help.psml?hkey=search-settings-2#search-settings-2">gruppiert</a>
                    anzeigen lassen oder sie nach Aktualität <a href="help.psml?hkey=search-settings-2#search-settings-2">sortieren</a>.</p>
                <p>Ist die Fundstelle eine Webseite, erhalten Sie neben einer
                    Reihe von Informationen (z.B. Titel, Beschreibung und
                    Anbieter) einen Link über den Sie direkt auf die
                    Originalseite geführt werden.</p>
                <p>Ist die Fundstelle eine Meta- oder Fachinformation werden Sie
                    über den Link auf die Detaildarstellung der Fachinformation
                    geführt. In den Fällen, in denen ein direkter Link zu einer
                    Webseite in den Meta- oder Fachinformationen vorhanden ist,
                    bekommen sie diesen angeboten und werden über ihn auf die
                    Originalseite geführt. In den Fällen, in denen eine Karte
                    hinterlegt ist, bekommen sie einen Link <i>Zeige
                    Karte</i> angeboten, über den Sie die Karte in der
                    Kartenansicht des GS Soil Portals öffnen können.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-3">
            <header>Weitere Datenquellen</header>
            <content>
                <p>Neben den in der Hauptergebnisliste eingebunden Meta- und
                    Fachinformationssystemen werden auch weitere
                    Informationssysteme über das GS Soil Portal abgefragt. Die
                    Schnittstellen dieser Systeme erlauben keine Einbindung der
                    Suchergebnisse in die gewichtete Hauptergebnisliste. Die
                    Suchergebnisse werden daher in einer getrennten Liste nach
                    Datenquellen geordnet angezeigt. Die Datenquellen werden
                    dabei in der Reihenfolge der erfolgten Rückmeldungen aufgeführt.</p>
                <p>Über die angebotenen Links werden Sie je nach Datenquelle
                    entweder direkt zu den einzelnen Suchergebnissen oder zu
                    einer Suchergebnisliste im Quellsystem weiter geleitet.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-results-4">
            <header>Ähnliche Begriffe</header>
            <content>
                <p>Das GS Soil Portal bietet Ihnen die Möglichkeit, Ihre Suchanfrage um
                    ähnliche Begriffe zu erweitern. Dazu wird der von Ihnen
                    eingegebene Suchausdruck durch einen semantischen Dienst analysiert und ihnen zur
                    Verfügung gestellt.</p>
                <p>Wenn Sie auf das Pluszeichen <img border="0" width="9"
                        height="9"
                    src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"/> klicken
                    erhalten Sie zu jedem eingegebenen Suchbegriff die ähnlichen
                    Begriffe angeboten. Diese können Sie sich wiederum über das
                        <img border="0" width="9" height="9"
                    src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image018.jpg"/> Symbol
                    anzeigen lassen. Durch das Ankreuzen der einzelnen Begriffe
                    und Klick auf den Button <i>Zur Suche
                    hinzufügen</i> werden die ähnlichen Begriffe jeweils
                    dem zugeordneten Suchbegriff hinzugefügt und zwar so, dass
                    ein Dokument gefunden wird, wenn entweder der Suchbegriff
                    oder der ähnliche Begriff enthalten ist (ODER-Verknüpfung).</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Thesaurus-Navigator</header>
        <section help-key="search-catalog-2">
            <header>Thesaurus-Navigator</header>
            <content>
                <p>Die Darstellung des Thesaurus-Wortgutes erfolgt in einer Baumstruktur, 
                ausgehend von den Oberbegriffen von <a href="#ext-search-subject-3">GEMET</a>. Bei Auswahl eines Thesaurus-Begriffs 
                (Deskriptor) erfolgt die Darstellung der Metadatensätze der zur Verfügung 
                stehenden Metadatenkataloge, die mit dem ausgewählten 
                Deskriptor verschlagwortet sind, in einer neben dem Hierarchiebaum stehenden 
                <i>Trefferliste</i>. Die Auflistung der Metadatensätze ist in dieser Liste nach 
                den Katalogen gruppiert. Die Detaildarstellung eines Metadatensatzes erfolgt 
                erst auf Anfrage, d.h. bei Klick auf dessen Titel, gleich wie in der Liste 
                der Suchergebnisse bei der freien Suche. Das Umschalten zwischen 
                <i>Bodeninformationen</i> und <i>Adressen</i> erfolgt direkt im Bereich 
                der Trefferliste.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Publikationen</header>
        <section help-key="search-service-1">
            <header>Publikationen</header>
            <content>
                <p>Unter <i>Publikationen</i> werden alles Veröffentlichungen aus dem GS Soil Netzwerk zusammengefasst.</p>
                <p>Von diesem Menüpunkt gelangen Sie zu den entsprechenden
                    Seiten der Datenanbieter.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-service-3">
            <header>Land</header>
            <content>
                <p>In diesem Bereich können Sie auswählen, von welchen
                    Land
                    Sie die Informationen wünschen.</p>
                <p>Sie können Mehrfachselektionen durchführen, indem Sie die
                    Strg- bzw. Ctrl-Taste gedrückt halten und dann auf die gewünschten Länder klicken.</p>
                <p>Wird <i>Alles auswählen</i> selektiert, werden
                    die Informationen aller Informationsanbieter angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="search-service-4">
            <header>Gruppierung</header>
            <content>
                <p>Sie können sich die Ergebnisse entweder nach Ländern
                    oder aber nach den einzelnen Informationsanbietern gruppiert anzeigen lassen. Das heißt, alle
                    Informationen eines Landes bzw. eines
                    Anbieters werden zu einer Gruppe zusammengefasst und
                    zusammen angezeigt.</p>
                <p>Wünschen Sie eine solche Gruppierung nicht, können Sie die
                    Einstellung <i>keine</i> wählen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Karten</header>
        <section help-key="maps-1">
            <header>Karten</header>
            <content>
                <p>Mit dem GS Soil Kartenviewer können Sie unterschiedliche Karten mit Boden- und bodenrelevanten Informationen betrachten. 
					Wählen Sie einen Kartendienst aus der Rubrik <i>Themen</i> oder der Rubrik <i>Partner</i> aus oder fügen Sie einen externen Dienst hinzu. 
					Wenn Sie über ein Suchergebnis (<i>Zeige Karte</i>) auf den Kartenviewer gelangt sind, wird Ihnen die entsprechende Karte direkt angezeigt.</p>
            </content>
        </section>
            <section help-key="maps-2">
				<header>Reiter</header>
                <content>
                    <p>Im GS Soil Kartenviewer werden verfügbare sowie aktivierte Kartendienste, Legenden und eine Metadatensuche in unterschiedlichen Reitern angeboten, 
				die sich links neben der Karte befindet. Durch einen Klick auf eine Überschrift wird der jeweilige Menüpunkt aufgeklappt.</p>
					<p><img border="0" width="191" height="145"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image201.jpg"
                        alt="*"/> </p>
                    <p><b>Legende</b></p>
                    <p>m Menüpunkt <i>Legende</i> werden alle verfügbaren Legenden der Kartenebenen (Layer) dargestellt, die unter <i>Aktive Dienste</i> aktiviert sind und 
					im Viewer dargestellt werden. Die Legendenbeschreibung gibt darüber Aufschluss, mit welchen Symbolen und/oder Farben die unterschiedlichen Informationen 
					in der Karte dargestellt werden.</p>
                   <p><b>Aktive Dienste</b></p>
                    <p>Alle Kartendienste, die sich unter <i>Aktive Dienste</i> befinden, können durch einen Klick im Kartenviewer aktiviert bzw. deaktiviert werden. 
					Die Kartendienste mit ihren Layern werden in einer Baumstruktur wiedergegeben.</p>
					<p><img border="0" width="306" height="94"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image202.jpg"
                        alt="*"/> </p>					   
					<p>Die einzelnen Symbole haben die folgende Bedeutung:</p>

                    <p> <img border="0" width="16" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image101.jpg"
                        alt="*"/><b>Rauf:</b> Ein markierter Dienst bzw. ein markierter Layer wird um eine Ebene nach oben verschoben. 
						Ein Dienst bzw. ein Layer kann durch einen Klick mit der linken Maustaste auf den Namen markiert werden. Für die 
						Darstellung in der Karte gilt: Layer, die in der Baumstruktur weiter unten gelistet sind, überlagern Layer, die weiter oben gelistet sind.</p>								
                    <p> <img border="0" width="16" height="16" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image102.jpg" alt="*"/>
						<b>Runter:</b> Ein markierter Dienst bzw. ein markierter Layer wird um eine Ebene nach unten verschoben. 
						Ein Dienst bzw. ein Layer kann durch einen Klick mit der linken Maustaste auf den Namen markiert werden. 
						Wenn ein Layer durch einen anderen überlagert wird, kann dieser durch ein Verschieben nach unten sichtbar gemacht 
						werden. Die Layer, die sich am unteren Ende der Liste befinden, werden immer als oberste Ebene in der Karte dargestellt.</p>

                    <p> <img border="0" width="18" height="17" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image114.jpg" alt="*"/>
						<b>Entfernen:</b> Ein markierter Dienst wird aus dem Bereich <i>Aktive Dienste</i> gelöscht. Ein Dienst kann durch 
						einen Klick mit der linken Maustaste auf den Namen markiert werden. Das Entfernen von einzelnen Layer ist nicht möglich.</p>

                    <p> <img border="0" width="20" height="17"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image106.jpg"
                        alt="*"/><b>Aktive Dienste:</b> Das Ordnersymbol wird zur Anzeige der Kartendienste verwendet. In den einzelnen Ordnern sind die 
						entsprechenden Layer eines Dienstes zu finden. Mit einem Klick (linke Maustaste) auf das Ordnersymbol können Sie den Dienst verschieben, 
						entfernen oder dessen Transparenz ändern.</p>

                    <p> <img border="0" width="16" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image107.jpg"
                        alt="*"/> Dieses Symbol wird zur Anzeige eines <b>Layers</b> verwendet. Mit einem Klick (linke Maustaste) auf das Symbol können 
						Sie den Dienst verschieben oder auf die Ebene des Dienstes zoomen.</p>

                    <p> <img border="0" width="17" height="17"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image108.jpg"
                        alt="*"/><b>Dienst / Layer in Karte aktivieren:</b> Wenn die Checkbox für einen Dienst oder einen Layer angehakt ist, wird der Dienst 
						bzw. die Layer in der Karte aktiviert und in der Karte dargestellt, wenn die entsprechende Zoomstufe (vordefinierter Maßstab der Layer) 
						eingestellt ist. Zudem können für die aktivierten Dienste bzw. Layer entsprechende Layer-Informationen über den Button <i>Infoabfrage</i> 
						(Werkzeugleiste) aufgerufen werden. Befindet sich der dargestellte Kartenausschnitt außerhalb der Zoomstufe der Layer, wird der Layer 
						in der Karte nicht angezeigt und der Layertitel grau dargestellt. Wird ein Dienst angehakt, so werden alle Layer des Dienstes aktiviert. 
						Wird das Häkchen eines Dienstes entfernt, so werden alle Layer des Dienstes deaktiviert. </p>
          
					<p> <img border="0" width="18" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image104.jpg"
                        alt="*"/><b>Anzeige der Metadaten:</b> Weiterführende Informationen (Metadaten) über einen Dienst bzw. eine Layer können für Kartendienste 
						angezeigt werden. Die Informationen, die aus der jeweiligen GetCapabilities-URL stammen, werden aus einer Datenbank des Kartenviewers ausgelesen. 
						Wenn in der GetCapabilities-URL bestimmte Angaben wie z.B. zur Organisation oder Anschrift fehlen, können einige Felder nicht befüllt werden.</p>

					<p><b>Themen</b></p>
                    <p>Unter Themen finden Sie verschiedene nach Bodenthemen sortierte Kartendienste von den Datenanbietern, die in den Kartenviewer geladen werden können.</p>
                    <p> <img border="0" width="304" height="203"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image203.jpg"				   
					     alt="*"/> </p> 
					   
					<p>Die einzelnen Symbole haben die folgende Bedeutung:</p>

                    <p> <img border="0" width="17" height="17"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image109.jpg"
                        alt="*"/> Das Ordnersymbol wird für die Anzeige der einzelnen Themen verwendet. In den Ordnern finden Sie die entsprechenden Kartendienste.</p>
 
                    <p> <img border="0" width="18" height="22"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image111.jpg"
                        alt="*"/><b>WMS zu aktiven Diensten hinzufügen und auf Ausschnitt zoomen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird der entsprechende 
						Dienst zu den aktiven Diensten hinzugefügt und in der Karte auf den vom Dienst beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt. Wenn der Dienst weniger als 11 Layer 
						enthält, werden alle Layer direkt in der Karte aktiviert. Enthält der Dienst hingegen mehr als 10 Layer, werden die Layer nicht automatisch aktiviert, um die 
						Ladezeit gering zu halten.</p>

                    <p> <img border="0" width="18" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image104.jpg"
                        alt="*"/><b>Anzeige der Metadaten:</b> Weiterführende Informationen (Metadaten) über einen Dienst bzw. eine Layer können für Kartendienste 
						angezeigt werden. Die Informationen, die aus der jeweiligen GetCapabilities-URL stammen, werden aus einer Datenbank des Kartenviewers ausgelesen. 
						Wenn in der GetCapabilities-URL bestimmte Angaben wie z.B. zur Organisation oder Anschrift fehlen, können einige Felder nicht befüllt werden.</p>

                    <p><b>Partner</b></p>
                    <p>Unter Partner finden Sie bodenrelevante Kartendienste verschiedener Datenanbieter aus dem GS Soil Netzwerk, die nach den Ländern sortiert sind</p>
                    <p> <img border="0" width="305" height="157"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image204.jpg"
                        alt="*"/> </p> 
					<p>Die Bedeutung der einzelnen Symbole wird unter dem Menüpunkt <i>Themen</i> beschrieben (siehe oben).</p>
						
                    <p><b>Metadatensuche</b></p>
                    <p>In der Metadatensuche können Sie nach Kartendiensten von den Partnern suchen, die im Kartenviewer eingebunden sind. Geben Sie hierfür einen Suchbegriff ein und klicken Sie auf <i>Ok</i>.</p>
                    <p> <img border="0" width="308" height="148"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image205.jpg"
                        alt="*"/> </p> 					
					
					<p>In der Suchergebnisliste werden die folgenden Symbole verwendet:</p>

                    <p> <img border="0" width="20" height="18"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image112.jpg"
                        alt="*"/><b>WMS zu aktiven Diensten hinzufügen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird der entsprechende Dienst zu den aktiven Diensten hinzugefügt. 
						Wenn der Dienst weniger als 11 Layer enthält, werden zudem alle Layer direkt in der Karte aktiviert. Enthält der Dienst hingegen mehr als 10 Layer, werden die Layer nicht 
						automatisch aktiviert, um die Ladezeit gering zu halten.</p>

                    <p> <img border="0" width="19" height="19"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image113.jpg"
                        alt="*"/><b>WMS zu aktiven Diensten hinzufügen und auf Ausschnitt zoomen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird der entsprechende Dienst zu den 
						aktiven Diensten hinzugefügt und in der Karte auf den vom Dienst beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt. Auch hier gilt: Wenn der Dienst weniger als 11 Layer enthält, 
						werden zudem alle Layer direkt in der Karte aktiviert. Enthält der Dienst hingegen mehr als 10 Layer, werden die Layer nicht automatisch aktiviert, um die Ladezeit gering zu halten.</p>

                    <p> <img border="0" width="15" height="16"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image110.jpg"
                        alt="*"/><b>Layer zu aktiven Diensten hinzufügen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird die entsprechende Layer zu den aktiven Diensten hinzugefügt.</p>

                    <p> <img border="0" width="18" height="22"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image111.jpg"
                        alt="*"/><b>Layer zu aktiven Diensten hinzufügen und auf Ausschnitt zoomen:</b> Mit einem Klick (linke Maustaste) auf dieses Symbol wird die entsprechende Layer zu den 
						aktiven Diensten hinzugefügt und in der Karte auf den vom Dienst beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt.</p>
						
					<p>Über einen Klick auf den Namen des Dienstes bzw. der Layer werden nähere Informationen über den Dienst bzw. die Layer angezeigt.</p>
					
					<p><b>Neuen WMS-Dienst hinzufügen</b></p>
					<p>Mit Hilfe diesen Reiters können Datennbieter aus dem GS Soil Netzwerk einfach neue Kartendienste über diese graphische Benutzeroberfläche eingeben. 
					Diese werden direkt in der Datenbank gespeichert. Nach der Freigabe durch dem Administrator sind diese Dienste im Kartenviewer verfügbar.</p>
                 </content>
            </section>
            <section help-key="maps-3">
				<header>WFS-Suche</header>
					<content>
                    <p>Der Downloaddienst ermöglich es dem Nutzer Bodendatensätze über die Kartenkomponente des GS Soil Portal abzufragen und herunterzuladen. 
					Diese Datensätze werden von den GS Soil Datenanbieternetzwerk, dass mit dem Portal verbunden ist, verfügbar gemacht.</p>
					<p><b>Hinweis</b>: In der aktuellen Version ist keine Komponente für das Rechtemanagement vorhanden.</p>
					<p>Der nachstehende Abschnitt zielt darauf ab dem Nutzer bei der korrekten und effizienten Nutzung des Downloadienstes zu helfen. </p>
                    <p> <img border="0" width="305" height="123"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Search_WFS.jpg"
                        alt="*"/> </p> 					
					<p><u>Schritt 1 : Auswahl des WFS-Dienstes</u></p>
					<p> <img border="0" width="304" height="238"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Search_WFS_box.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p>In der <i>WFS-Suche</i> wird das Ordnersymbol zur Anzeige der einzelnen Ländern, von denen WFS Dienste verfügbar sind, verwendet. Mit einen Klickt auf das 
					<img border="0" width="13" height="13" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/WFS_node.jpg" alt="WFS node"/> Symbol vor dem Ordner werden die verfügbaren 
					Ordner (Land bzw. WFS-Dienst) und Daten (Ebenen des Dienstes) des gewählten Landes dargestellt.</p>
					<p> <img border="0" width="307" height="238"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Search_WFS_box2.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p>Wiederum durch einen Klickt auf das  
					<img border="0" width="15" height="16" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/WFS_node2.jpg" alt="WFS node"/> Symbol werden die einzelnen Ordner auf 
					Länder- und Serviceebene geschlossen.</p>
					<p><u>Schritt 2 : Ebenenauswahl</u></p>
					<p><img border="0" width="17" height="17" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image108.jpg" alt="*"/> Die Auswahl der einzelnen Ebenen erfolgt über das 
					Anhaken der Checkbox vor dem Ebenentitel. Desweiteren können für den Download mehrer Ebenen eines Dienst bzw. von unterschiedlichen Diensten ausgewählt werden. </p>
					<p> <img border="0" width="380" height="216"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/WFS_layer_sel.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p><u>Schritt 3 : Auf das Layer zoomen </u></p>
					<p>Mit einen Klick auf das  
					<img border="0" width="16" height="16" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Zoom_layer_i.jpg" alt="Zoom to layer"/> Symbol links von Ebenennamen wird in der Karte auf den vom Dienst 
					beschriebenen Kartenausschnitt gezoomt.</p>
					<p><b>Hinweis</b>: Da über einen WFS nur die Daten ausgeliefert werden, wird nur die Hintergrundkarte dargestellt sofern nicht der zugehörige WMS in die <i>Aktiven Dienste</i> geladen wurde.</p>
					<p> <img border="0" width="450" height="297"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Zoom_layer.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p><u>Schritt 4 : Anzeige der Metadaten</u></p>
					<p><img border="0" width="16" height="15" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Meta_button_i.jpg" alt="Layer metadata"/> 
					Weiterführende Informationen (Metadaten) über einen Dienst bzw. eine Layer können für Datendienste angezeigt werden. Die Informationen, die aus der jeweiligen GetCapabilities-URL stammen, 
					werden aus einer Datenbank des Kartenviewers ausgelesen. Wenn in der GetCapabilities-URL bestimmte Angaben wie z.B. zur Organisation oder Anschrift fehlen, können einige Felder nicht befüllt werden.</p>
					<p> <img border="0" width="450" height="254"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Meta_button.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p><u>Schritt 5 : Datenauswahl</u></p>
					<p><img border="0" width="24" height="23" src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image029.png" alt="*"/> Über diesen Button kann ein Kartenausschnitt (Bounding-Box) selektiert werden. 
					Nach der Aktivierung des Buttons können Sie in der Karte mit der linken Maustaste auf einen Punkt klicken und durch Festhalten der Taste ein Rechteck aufziehen. Nach dem anschließenden 
					Loslassen der Taste werden die Koordinaten der Bounding-Box unterhalb der Karte angezeigt.</p>
					<p> <img border="0" width="550" height="318"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/Spatial_filter.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p><u>Schritt 6 : Ausführen der Abfrage</u></p>
					<p>Nach der Auswahl der Bounding-Box wird das Herunterladen der Daten über den <i>Download</i> Button gestartet. Mit einen Klick auf den <i>Download</i> Button werden die Koordinaten 
					der Bounding-Box an das Portal zu Datenabfrage übermittelt. </p>
					<p>Anhand des <i>New</i> Buttons wird die aktuelle Bouding-Box für die Datenauswahl gelöscht und eine neue Bounding-Box kann erstellt werden.</p>
					<p><u>Schritt 7 : Darstellung und Download der Daten(sätze)</u></p>
					<p>Das Ergebnis der Datenabfrage wird in einem Popup dargstellt. Dazu wird für jede Ebene bzw. Abfrage ein Popup-Fenster geöffnet. Folgende Möglichkeiten der Ergebnisdarstellung gibt es: 
					<ul>
						<p>1.	Es wurden keine Daten gefunden.</p>
						<p>2.	Die Menge der gefundenen Daten ist zu groß zum Herunterladen.</p>
						<p>3.	Ein Link zum Herunterladen der Daten.</p>
						<p>4.	Ein Link zum Herunterladen der Daten und anzeige der Daten in einer Tabelle.</p>
					</ul>
					</p>
					<p> <img border="0" width="532" height="400"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/WFS_result.jpg"
                        alt="*"/> </p>
					<p>Gründe für die Antworten sind wie folgt:
					<ul>
						<p>1.	Die Bounding-Box führte zu keiner Verschneidung mit den Daten der ausgewählten Ebenen, d.h. es konnten keine Daten zurück geliefert werden.</p>
						<p>2.	Die Datenmenge zum Herunterladen wurde auf 16MB begrenzt. Wird diese Obergrenze erreicht werden keine Daten geliefert und der Nutzer muss eine 
						neue, kleinere Bounding-Box auswählen.</p>
						<p>3.	Weiterhin ist die Ergebnisdarstellung in der Tabelle auf 8 MB begrenz. Liegt die Datenmenge der herunterzuladenden ziwschen 8 und 16 ML, erhält 
						der Nutzer nur den Link zum Herunterladen den Daten im Popup.</p>
						<p>4.	Wenn die zurück gelieferte Datenmenge kleiner als 8 MB ist erfolgt die Darstellung der Daten in einer Tabelle und der Link zum Herunterladen der Daten wird angezeigt.</p>
					</ul>
					</p>
				</content>
			</section>
			<section help-key="maps-5">
                <header>Karte speichern</header>
                <content>
                     <p>
                     Wenn Sie sich mit ihrem Account unter &#8218;Mein GS Soil&#8217; angemeldet haben, können Sie ihre Einstellungen unter <i>Aktive Dienste</i> speichern. 
					 Klicken Sie dazu auf den Link <i>Karte speichern</i> oberhalb der Legende. Unterhalb des Kartenviewers erscheint nun ein Dialogfenster, das die Möglichkeit 
					 bietet, die Darstellung unter einem beliebigen Namen zu speichern. Mit dem Speichern wird eine feste URL vergeben, die weiter verwendet werden kann.
                     </p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="maps-5">
                <header>Werkzeugleiste</header>
                <content>
                    <p>Über die Werkzeugleiste können Sie verschiedene Aktionen direkt oder durch einen Klick in die Karte ausführen.</p>
                    <p>
                        <b>Kartendienst hinzufügen</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image024.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button können Sie eine beliebige GetCapabilities-URL (externer Dienst) hinzufügen. Mit dem Button <i>WMS hinzufügen</i> 
						wird der Dienst zu den aktiven Diensten hinzufügen und im Kartenviewer dargestellt.</p> 
					<p>	Sie können hierbei wählen (Checkbox), ob die Layer des Dienstes direkt aktiviert und ob auf den Kartenausschnitt des Dienstes direkt gezoomt werden soll.</p>
                    <p>
                        <b>Datenabfrage</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image026.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button können Sachdaten in der Karte abgefragt werden. Die Informationen werden über eine OGC WMS getFeatureInfo-Abfrage an den eingebunden WMS Dienst abgefragt. 
						Über einen Klick in die Karte erhalten Sie standortspezifische Informationen der dargestellten Layer. </p>
                    <p>Welche Sachdaten angezeigt werden, hängt davon ab, bei welchem Layer unter <i>Aktive Dienste</i> die Check-Box (Infoabfrage in Karte) aktiviert ist (siehe oben). 
					Derzeit unterstützen nicht alle Dienste diese Funktion.</p>
                    <p>
                        <b>Ansicht vergrößern</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image031.jpg"
                        alt="*"/> Mit diesem Button kann in die Karte hineingezoomt werden. Sie können einen beliebigen Kartenausschnitt aufziehen, 
						indem Sie mit gedrückter linker Maustaste ein Quadrat aufziehen. Die Karte wird auf diesen Ausschnitt zentriert und entsprechend vergrößert.</p>
                    <p>
                        <b>Aus der Karte herauszoomen</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image032.jpg"
                        alt="*"/> Durch einen Klick auf diesen Button wird die
                        Karten um die Hälfte verkleinert.</p>
                    <p>
                        <b>Karte verschieben</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image033.jpg"
                        alt="*"/> Mit diesem Button kann die Karte verschoben werden. Zum Verschieben: Klicken Sie mit der linken Maustaste auf einen Punkt in der Karte, 
						halten Sie die Taste und ziehen Sie die Maus über die Karte. Der Punkt der Karte, auf den geklickt wurde, befindet sich nach dem Vorgang dort, wo Sie die Taste loslassen.</p>
                    <p>
                        <b>Zurück</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image034.jpg"
                        alt="*"/> Durch Klick auf diesen Button wird der
                        Kartenausschnitt, der vor der letzten Aktion angezeigt
                        wurde, wieder hergestellt.</p>
                    <p>Die Aktion kann mehrfach hintereinander ausgeführt werden.</p>
                    <p>
                        <b>Vor</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image035.jpg"
                        alt="*"/> Wurde über den Button <i>Zurück</i> zu einem Kartenausschnitt
                        zurück gesprungen, der eine oder mehrere Aktionen
                        zurückliegt, kann über den Button <i>Vor</i>
                        wieder zu den danach ausgeführten Aktionen
                        &#8218;vorgeblättert#8217; werden.</p>
                    <p>Die Aktion kann so häufig ausgeführt werden wie vorher
                        die Aktion <i>Zurück</i> ausgeführt wurde.</p>
                    <p>
                        <b>Zoom auf Ausgangskarte</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image037.jpg"
                        alt="*"/> Bei dem Klick auf diesen Button wird der Zoombereich der Ausgangskarte wieder hergestellt.</p>
                    <p>
                        <b>Druck</b>
                    </p>
                    <p>
                        <img border="0" width="24" height="23"
                            src="../decorations/layout/ingrid-help/images/image039.jpg"
                        alt="*"/> Über diesen Button wird ein PDF-Dokument der Karte mit oder ohne Legende erzeugt. Sie können die Ausrichtung 
						der Karte wählen und zudem einen Titel und Kommentare zur Karte einfügen. Das Dokument können Sie über die übliche 
						PDF-Funktionalität drucken oder speichern.</p>
                </content>
            </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Aktuelles</header>
        <section help-key="rss-news-1">
            <header>Aktuelles</header>
            <content>
                <p>Unter <i>Aktuelles</i> werden die Meldungen GS Soil Newsticker angezeigt. Die aktuellste Meldung steht
                    dabei immer oben. Es wird jeweils nur der Titel und eine
                    Kurzbeschreibung der Meldung angezeigt. Durch einen Klick
                    auf die Meldung werden Sie zu der Originalmeldung weitergeleitet.</p>
                <p>Ältere Meldungen, die nicht mehr auf der Startseite angezeigt
                    werden, werden in dem Meldungsarchiv abgelegt. Sie können
                    diese Meldungen einsehen, indem Sie auf den Link
                    <i>Weitere Meldungen</i> klicken.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <header>Mein GS Soil</header>
        <section help-key="myingrid-1">
            <header>Mein GS Soil</header>
            <content>
                <p>GS Soil bietet Ihnen die Möglichkeit, eigene Einstellungen
                    dauerhaft vorzunehmen. Sie können darüber:</p>
                <ul>
                    <li>die Startseite an Ihre Bedürfnisse anpassen</li>
                    <li>die Suche personalisieren</li>
                </ul>
                <p>Sie müssen sich hierzu registrieren und erhalten einen
                    Benutzernamen und ein Passwort. Die Registrierung ist
                    kostenlos. Ihre Angaben werden nicht weitergegeben und nur
                    anonymisiert für statistische Zwecke genutzt.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-2">
            <header>Anmeldung</header>
            <content>
                <p>Haben Sie bereits einen Benutzernamen und ein Kennwort, so
                    geben Sie beides hier ein und klicken auf <i>Anmeldung</i>.</p>
            </content>
            <section help-key="myingrid-3">
                <header>Neuer Benutzer</header>
                <content>
                    <p>Haben Sie noch keinen Benutzernamen und Kennwort, so
                        klicken Sie auf den Link <i>Neuer
                        Benutzer</i>. Damit werden Sie zu dem Formular
                        <i>Neues Konto erstellen</i> durchgeschaltet.</p>
                    <p>Bitte füllen Sie das Formular aus. Die Angaben mit
                        Sternchen * sind Pflichtangaben, die ausgefüllt werden
                        müssen. Alle anderen Angaben sind freiwillig.</p>
                    <p>Alle Angaben werden strikt vertraulich behandelt und
                        dienen nur der anonymisierten statistischen Auswertung.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-4">
                <header>Kennwort vergessen?</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie Ihr Kennwort vergessen haben, klicken Sie auf
                        den Link <i>Kennwort vergessen</i>. Sie
                        werden dann zu dem entsprechenden Formular geführt, in
                        dem Sie Ihre E-Mail-Adresse eingeben können. Nach dem
                        Absenden bekommen Sie umgehend Ihren Benutzernamen und
                        Ihr Kennwort zugesandt.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-5">
                <header>Automatisches Login</header>
                <content>
                    <p>Wenn Sie Ihre persönlichen Einstellungen immer nutzen
                        möchten, können Sie die Option <i>Automatisches
                        Login</i> wählen. Sie müssen in diesem Fall sich
                        nicht jedes Mal über Benutzernamen und Kennwort
                        aufschalten. (Hinweis: Diese Funktion funktioniert nur
                        wenn Sie Ihrem Internet-Browser die Erlaubnis zur
                        Nutzung von Cookies gegeben haben)</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="myingrid-6">
            <header>Ihre persönliche Startseite</header>
            <content>
                <p>Dieser Link führt Sie zu Ihrer persönlichen Startseite, so
                    wie Sie sie in der Personalisierung eingestellt haben.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-7">
            <header>Nutzerprofil bearbeiten</header>
            <content>
                <p>Dieser Link führt Sie zu dem Formular mit Ihren bisherigen
                    Angaben. Haben sich Ihre Daten geändert, so können Sie diese
                    Änderungen jetzt nachtragen.</p>
                <p>Die Angaben mit Sternchen * sind Pflichtangaben, die
                    ausgefüllt werden müssen. Alle anderen Angaben sind freiwillig.</p>
                <p>Alle Angaben werden strikt vertraulich behandelt und dienen
                    nur der anonymisierten statistischen Auswertung.</p>
            </content>
        </section>
        <section help-key="myingrid-8">
            <header>Personalisierung</header>
            <content>
                <p>Die folgenden Einstellungen können Sie Ihren eigenen
                    Vorstellungen entsprechend einstellen.</p>
            </content>
            <section help-key="myingrid-9">
                <header>Inhalt der Startseite ändern</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie einstellen, welche Inhalte,
                        in welcher Reihenfolge auf Ihrer persönlichen Startseite
                        angezeigt werden sollen. Legen Sie dazu die Inhalte der
                        Zeilen 1 bis 3 in der Hauptspalte (links) der Startseite
                        über die Auswahlliste fest. Wenn Sie einen Inhalt gar
                        nicht einstellen (leerer Eintrag in der Auswahlliste)
                        wird dieser auch nicht angezeigt.</p>
                    <p>In gleicher Weise können sie für die Marginal-Spalte
                        (schmalere Spalte auf der rechten Seite) der Startseite vorgehen.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-10">
                <header>Filterung nach Ländern oder Informationsanbieter</header>
                <content>
                    <p>In diesem Bereich können Sie einstellen, ob sich die für
                        Sie angezeigten Informationen nur auf einzelne Länder (oder auf einzelne
                        Informationsanbieter einschränken sollen.</p>
                    <p>Die Einstellungen beziehen sich auf die Suche, sowie auf Publikationen.</p>
                    <p>Die Einstellungen werden permanent als Voreinstellungen
                        gespeichert. Sie können sie aber über die
                        Einstellungsmöglichkeiten in den oben genannten
                        Bereichen temporär (also z.B. für einzelne Suchen)
                        wieder überschreiben</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-11">
                <header>Filterung nach Typen und Datenquellen</header>
                <content>
                    <p>An GS Soil sind neben den üblichen Webservern auch
                        Metadaten- und Fachdatensysteme angeschlossen. Sie
                        können nun wählen, ob Sie in allen Datenquellen suchen
                        wollen (Standard) oder ob Sie ihre Suche gezielt auf
                        eine oder mehrere Arten von Datenquellen einschränken möchten.</p>
                    <p>Wenn Sie sich auf Metadaten beschränken, haben Sie
                        weiterhin die Möglichkeit die Klassen der Metadaten
                        auszuwählen, die Sie durchsuchen möchten. Es stehen
                        Ihnen folgende Klassen zur Verfügung:</p>
                    <ul>
                    <li>Organisationseinheit / Fachaufgabe</li>
                    <li>Geo-Information / Karte</li>
                    <li>Dokument / Bericht / Literatur</li>
                    <li>Geodatendienst</li>
                    <li>Vorhaben / Projekt / Programm</li>
                    <li>Datensammlung / Datenbank</li>
					<li>Dienst /Anwendung / Informationssystem</li>
                    </ul>
                    <p>Die gemachten Einstellungen wirken sich dauerhaft als
                        Voreinstellung aus. Sie können Sie aber über temporäre
                        Einstellungen für einzelne Suchen überschreiben.</p>
                </content>
            </section>
            <section help-key="myingrid-12">
                <header>Sortierung und Gruppierung der Suchergebnisse</header>
                <content>
                    <p>Sie können sich Ihr Suchergebnisse entweder nach Ranking
                        (Relevanz der gefundenen Seite in Bezug auf Ihren
                        Suchausdruck) oder nach Aktualität (die neusten Seiten
                        stehen vorne) sortiert anzeigen lassen.</p>
                    <p>Gruppierung bedeutet, dass alle Suchergebnisse einer
                        Seite zu Gruppen zusammengefasst werden. Je nach
                        Einstellung werden alle Suchergebnisse des Bundes oder
                        eines Landes zusammengefasst oder die aller Anbieter
                        oder Domänen.</p>
                    <p>
                        <b>Ähnliche Begriffe in die Suche einbeziehen</b>
                    </p>
                    <p>Das GS Soil Portal führt nicht nur die bei Suchmaschinen übliche
                        Indizierung  der Seiten durch, sondern lässt den
                        Seiteninhalt auch über den semantischen Dienst analysieren. Als Ergebnis dieser
                        Analyse werden geeignete Fachbegriffe aus dem <a
                        href="help.psml?hkey=ext-search-subject-4#ext-search-subject-4">Thesaurus</a>
                        den Webseiten zugeordnet.</p>
                    <p>Wenn Sie durch Ankreuzen die Einstellung
                        <i>Ähnliche Begriffe in die Suche
                        einbeziehen</i> auswählen, werden diese
                        Schlagworte in der Suche mitberücksichtigt. (Hinweis: Es
                        ist davon auszugehen, dass die Wahl dieser Einstellung
                        die Treffermenge erhöht.)</p>
                    <p>Die Einstellungen wirken sich dauerhaft als
                        Voreinstellung auf die Darstellung der Suchergebnisliste
                        aus, können aber für einzelne Suchen wieder über die
                        Einstellungen in der Suche überschrieben werden.</p>
                </content>
            </section>
        </section>
        <section help-key="myingrid-13">
            <header>Logout</header>
            <content>
                <p>Über das Logout verlassen Sie den personalisierten Bereich
                    und kommen zurück auf die Startseite des GS Soil Portals mit seinen Standard-Voreinstellungen.</p>
            </content>
        </section>
    </chapter>
</help>
