<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<profile>
    <name>numis</name>
    <description>Portal-Profile für NUMIS</description>
    <pages>
        <page>
            <name>main-measures.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>main-service.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>main-environment.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>main-chronicle.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>main-maps.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>service-sitemap.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>administration/admin-content-rss.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>administration/admin-homepage.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>mdek/mdek_portal_admin.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>default-page.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
            <portlets>
                <portlet col="0" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::SearchSimple</name>
                </portlet>
                <portlet col="0" row="1">
                    <name>ingrid-portal-apps::EnvironmentTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="0" row="2">
                    <name>ingrid-portal-apps::RssNewsTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::IngridInformPortlet</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="1">
                    <name>ingrid-portal-apps::ServiceTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="2">
                    <name>ingrid-portal-apps::MeasuresTeaser</name>
                </portlet>
				<portlet col="1" row="3">
                    <name>ingrid-portal-apps::ChronicleTeaser</name>
                </portlet>
            </portlets>
        </page>
        <page>
            <name>_role/user/default-page.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
            <portlets>
                <portlet col="0" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::SearchSimple</name>
                </portlet>
                <portlet col="0" row="1">
                    <name>ingrid-portal-apps::EnvironmentTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="0" row="2">
                    <name>ingrid-portal-apps::RssNewsTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::IngridInformPortlet</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="1">
                    <name>ingrid-portal-apps::ServiceTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="2">
                    <name>ingrid-portal-apps::MeasuresTeaser</name>
                </portlet>
				<portlet col="1" row="3">
                    <name>ingrid-portal-apps::ChronicleTeaser</name>
                </portlet>
            </portlets>
        </page>
        <page>
            <name>_user/template/default-page.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
            <portlets>
                <portlet col="0" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::SearchSimple</name>
                </portlet>
                <portlet col="0" row="1">
                    <name>ingrid-portal-apps::EnvironmentTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="0" row="2">
                    <name>ingrid-portal-apps::RssNewsTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::IngridInformPortlet</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="1">
                    <name>ingrid-portal-apps::ServiceTeaser</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="2">
                    <name>ingrid-portal-apps::MeasuresTeaser</name>
                </portlet>
				<portlet col="1" row="3">
                    <name>ingrid-portal-apps::ChronicleTeaser</name>
                </portlet>
            </portlets>
        </page>
        <page>
            <name>search-catalog/search-catalog-hierarchy.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>service-contact-newsletter.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
        </page>
        <page>
            <name>service-contact.psml</name>
            <hidden>false</hidden>
            <portlets>
                <portlet col="0" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::Contact</name>
                </portlet>
                <portlet col="1" row="0">
                    <name>ingrid-portal-apps::InfoPortlet</name>
                    <preference name="infoTemplate">
                    	<value>/WEB-INF/templates/newsletter_teaser.vm</value>
                    </preference>
                    <preference name="titleKey">
                    	<value>teaser.newsletter.title</value>
                    </preference>
                </portlet>
            </portlets>
        </page>
      </pages>
    <files>
        <file>
            <action>copy-dir</action>
            <src>ingrid-portal-apps/</src>
        </file>
        <file>
            <action>copy-dir</action>
            <src>ingrid-portal/</src>
        </file>
    </files>
    <sql>
		<!-- NUMIS informiert -->
        <execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='<span style=\'text-transform: none;\'>NUMIS informiert</span>'\, item_value='<p>Entdecken und erleben Sie die vielfältige Natur und Landschaft Niedersachsens!</p><p>Im \"Natur-erleben\"-Portal finden Sie eine Vielzahl von attraktiven Naturerlebnismöglichkeiten. Ob Moorerlebnispfad\, Luchsgehege oder spannender Themenradweg zum Fischotter: Unsere Naturerlebnisangebote haben alle etwas Besonderes. Einfach mal anklicken\, sich umschauen und ab geht\'s in die Natur:</p><p class=\"iconLink\"><span class=\"icon\"><img src=\"/ingrid-portal-apps/images/icn_linkextern.gif\" alt=\"externer Link\"></span><span><a href=\"http://www.natur-erleben.niedersachsen.de/\" target=\"_new\" title=\"Link öffnet in neuem Fenster\">www.natur-erleben.niedersachsen.de</a></span> <span class=\"clearer\"></span></p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.teaser.inform') AND item_lang='de';]]>
        </execute>
        <execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='<span style=\'text-transform: none;\'>NUMIS Informs</span>'\, item_value='<p>Enjoy Lower Saxonies diverse and beautyful nature\, countryside and wildlife!</p><p>Many interesting trips and information can be found in the \"Natur-erleben\"-Portal. Wether swamp hiking trail\, lynx park or an exciting bycicle tour along otter spots\, just visit us at</p><p class=\"iconLink\"><span class=\"icon\"><img src=\"/ingrid-portal-apps/images/icn_linkextern.gif\" alt=\"externer Link\"></span><span><a href=\"http://www.natur-erleben.niedersachsen.de/\" target=\"_new\" title=\"Link opens a new window\">www.natur-erleben.niedersachsen.de</a></span> <span class=\"clearer\"></span></p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.teaser.inform') AND item_lang='en';]]>
        </execute>    
        <!-- Über NUMIS -->
        <execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Über NUMIS'\, item_value='<p>Willkommen im NUMIS-Portal\, dem Umweltportal des Landes Niedersachsen! Wir bieten Ihnen einen zentralen Zugriff auf Internetseiten und Datenbankeinträge von öffentlichen Institutionen und Organisationen aus Niedersachsen. Zusätzlich können Sie aktuelle Nachrichten und Veranstaltungshinweise\, Umweltmesswerte\, Hintergrundinformationen und historische Umweltereignisse über das NUMIS-Portal abrufen.</p><p>Die integrierte Suchmaschine ist eine zentrale Komponente des NUMIS-Portals. Mit ihrer Hilfe können Sie Webseiten und Datenbankeinträge nach Stichworten durchsuchen. Über die Option \"Erweiterte Suche\" können Sie zusätzlich ein differenziertes Fachvokabular und Hintergrundkarten zur Zusammenstellung Ihrer Suchanfrage nutzen.</p><p>Mit dem NUMIS-Portal stellt sich das Land Niedersachsen den Herausforderungen des <a href=\"http://www.nds-voris.de/jportal/?quelle=jlink&query=UIG+ND&psml=bsvorisprod.psml&max=true\" target=\"_new\" title=\"Link opens new window\">Niedersächsischen Umweltinformationsgesetzes</a> (NUIG). Das NUIG ist die niedersächsische Umsetzung der Richtlinie 2003/4/EG des Europäischen Parlaments und des Rates über den Zugang der Öffentlichkeit zu Umweltinformationen. Mehr zu den rechtlichen Rahmenbedingungen finden Sie weiter unten.</p><p>Das NUMIS-Portal wird vom Niedersächsischen Ministerium für Umwelt und Klimaschutz (MU) betrieben. Wir sind darum bemüht\, das System kontinuierlich zu erweitern und zu optimieren. Bei Fragen und Verbesserungsvorschlägen wenden Sie sich bitte an die <a href=\"mailto:fg_uis@numis.niedersachsen.de\">Fachgruppe Umweltinformationssysteme</a> im MU.</p>
            <h3>Gesetzliche Rahmenbedingungen I: Die EU-Umweltinformationsrichtlinie</h3><p>Die Richtlinie 2003/4/EG des Europäischen Parlaments und des Rates über den Zugang der Öffentlichkeit zu Umweltinformationen dokumentiert\, dass die europäische Politik die Behörden in der Pflicht sieht\, ihre Arbeit transparent zu machen und aktiv die in den Behörden vorliegenden Umweltinformationen zu verbreiten. Neben erhöhter Transparenz im Zusammenhang von behördlichen Umweltinformationen und Umweltdaten\, werden Teilhabe und Schaffung von Umweltbewusstsein bei den Bürgern und Bürgerinnen Europas als Ziele adressiert.</p><p>Artikel 7 (2) der Richtlinie legt die Informationen fest\, die zugänglich zu machen bzw. aktiv zu verbreiten sind: (a) den Wortlaut völkerrechtlicher Verträge\, Übereinkünfte und Vereinbarungen sowie gemeinschaftlicher\, nationaler\, regionaler oder lokaler Rechtsvorschriften über die Umwelt ...; (b) Politiken\, Pläne und Programme mit Bezug zur Umwelt; (c) Berichte über die Fortschritte bei der Umsetzung der unter Buchstaben a) und b) genannten Punkte\, ...; (d) Umweltzustandsberichte ...; (e) Daten oder Zusammenfassungen von Daten aus der Überwachung von Tätigkeiten\, die sich auf die Umwelt auswirken oder wahrscheinlich auswirken; (f) Genehmigungen\, die erhebliche Auswirkungen auf die Umwelt haben\, und Umwelt-vereinbarungen ...; (g) Umweltverträglichkeitsprüfungen und Risikobewertungen ..."</p><p>Hinsichtlich der aktiven Verbreitung von Umweltinformationen durch die zuständigen Behörden wird in Artikel 7 (1) ausdrücklich auf die Bedeutung elektronischer Kommunikationswege hingewiesen:</p><p><i>Die Mitgliedstaaten ergreifen die notwendigen Maßnahmen\, um sicherzustellen\, dass Behörden die für ihre Aufgaben relevanten und bei ihnen vorhandenen oder für sie bereitgehaltenen Umweltinformationen aufbereiten\, damit eine aktive und systematische Verbreitung in der Öffentlichkeit erfolgen kann\, insbesondere unter Verwendung von Computer-Telekommunikation und/oder elektronischen Technologien\, ...</i></p><p>Die Richtlinie wurde mit dem UIG (Umweltinformationsgesetz\, 2004) und dem NUIG (Niedersächsisches Umweltinformationsgesetz\, 2006) in nationales Recht umgesetzt.</p>
            <h3>Gesetzliche Rahmenbedingungen II: Die EU-PSI-Richtlinie (Reuse of Public Sector Information)</h3><p>Während die Umweltinformationsrichtlinie vor allem den Informationsfluss zwischen Verwaltung und Bürgern adressiert\, zielt die Richtlinie 2003/98/EG über die \"Weiterverwendung von Informationen des öffentlichen Sektors\" (Europäische Union\, 2003) auf die Aktivierung des Wertschöpfungspotentials von Verwaltungsdaten. Wenngleich die Wirtschaft in diesem Fall die Hauptzielgruppe der Richtlinie darstellt\, sind die Aufgaben\, die aus der Umsetzung im Geodatenbereich erwachsen\, in vielen Teilen mit denen der UIG-Umsetzung in Deckung zu bringen.</p>
            <h3>Gesetzliche Rahmenbedingungen III: Die EU-INSPIRE-Richtlinie</h3>
            <p>Mit der INSPIRE-Richtlinie (Infrastructure for Spatial Information in the European Community\, Europäische Union\, 2007) verfolgt die Europäische Gemeinschaft das Ziel\, eine technisch interoperable sowie semantisch harmonisierte europäische Geodaten-Basis mit integrierten raumbezogenen Informationsdiensten zu schaffen. Die Richtlinie verpflichtet die Mitgliedsstaaten\, stufenweise Metadaten\, Geobasisdaten sowie Geofachdaten bereitzustellen und gilt für existierende und in digitaler Form vorliegende Geodaten. Die INSPIRE-Richtlinie ist mit dem GeoZG (Geodatenzugangsgesetz\, 2009) in bundesdeutsches Recht umgesetzt worden. Das in Niedersachsen hierzu vorgesehene nds. Geodateninfrastrukturgesetz wird derzeit ausgearbeitet.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.about') AND item_lang='de';]]>
        </execute>    
        <execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='About NUMIS'\, item_value='<p>Welcome to the NUMIS portal\, the environmental information portal run by the German Federal State of Lower Saxony! NUMIS offers a one-stop entry point to environmental information held by Lower Saxonies governmental organisations and institutions: web content\, databases\, topic pages\, measurements\, events\, publications\, maps and more.</p><p>The NUMIS search engine is the central component enabling a simple\, fast and comfortable keyword search on all content indexed by our spider. With the Advanced Search you can specify more specific queries\, for instance supported by a thesaurus\, a gazetteer and a map client.</p><p>By means of the NUMIS portal\, the federal state faces up to the challenges arising from <a href=\"http://www.nds-voris.de/jportal/?quelle=jlink&query=UIG+ND&psml=bsvorisprod.psml&max=true\" target=\"_new\" title=\"Link opens new window\">Lower Saxonies Environmental Information Directive.</a> (Niedersächsisches Umweltinformationsgesetzes\, NUIG). The NUIG is Lower Saxonies implementation of the Directive 2003/4/EC on public access to environmental information of the European Parliament and of the Council of 28 January 2003. More information on the legal background can be found at the bottom of this page.</p><p>The NUMIS portal is operated by Lower Saxonies Ministry of Environment and Climate Protection. We are continuously trying to enhance and optimise our systems. If you have questions or suggestions\, do not hesitate to contact us: <a href=\"mailto:fg_uis@numis.niedersachsen.de\">Environmental Information Systems Working Group</a>\, Lower Saxony Ministry of Environment and Climate Protection.</p>
            <h3>Legal conditions I: Directive 2003/4/EC on public access to environmental information of the European Parliament and of the Council of 28 January 2003.</h3><p>The directive considerably extends the right of European citizens to free access to environmental data and information and re-defines the terms of trade for environmental information in both an organizational and a technical sense:</p><p>The directive extends the circle of organizations that are required to publish environmental information. Not only environment agencies on the higher administrative levels\, but all administrative organizations on all levels of the hierarchy have to make environmentally relevant information available. In addition\, all private companies and semi-private organizations that fulfill environmentally relevant public obligations are included as well.</p><p>The directive explicitly calls for active distribution of data and information. Thus\, not only references to data and information (i.e. metadata)\, but in many cases the data and information objects themselves should be online.</p>
            <h3>Legal conditions II: Directive 2003/98/EC on the re-use of public sector information of the European Parliament and of the Council of 17 November 2003</h3><p>The PSI-Directive is built around two key pillars of the internal market: transparency and fair competition. It sets minimum rules for the re-use of PSI throughout the European Union. In its recitals it encourages Member States to go beyond these minimum rules and to adopt open data policies\, allowing a broad use of documents held by public sector bodies.</p><p>While the main focus of the Environmental Information Directive is transparency between public authorities and citizens\, the PSI-Directive deals with the way public sector bodies should enhance the re-use of their information resources in order to enhance their role as part of the general economic value creation chain. Even if the target audience of this Directive is not the citizen\, many concrete actions\, particularly in the field of geographic information\, match with the implementation of the Environmental Information Directive.</p>
            <h3>Legal conditions III: Directive 2007/2/EC establishing an Infrastructure for Spatial Information in the European Community (INSPIRE) of the European Parliament and of the Council of 14 March 2007</h3><p>The INSPIRE directive came into force on 15 May 2007 and will be implemented in various stages\, with full implementation required by 2019. It aims to create a European Union (EU) spatial data infrastructure. This will enable the sharing of environmental spatial information among public sector organisations and better facilitate public access to spatial information across Europe.</p><p>A European Spatial Data Infrastructure will assist in policy-making across boundaries. Therefore the spatial information considered under the directive is extensive and includes a great variety of topical and technical themes.</p><p>The NUMIS portal delivers metadata and map services to the INSPIRE data infrstructure.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.about') AND item_lang='en';]]>
        </execute>    
        <!-- Webmaster -->
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE LINK SET URL='mailto:fg_uis@numis.niedersachsen.de' WHERE NAME='webmaster.link';]]>
        </execute>
		<!-- MainMenu position-->		
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE folder_menu SET ELEMENT_ORDER='3' WHERE OPTIONS='/main-service.psml';]]>
        </execute>
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE folder_menu SET ELEMENT_ORDER='1' WHERE OPTIONS='/main-environment.psml';]]>
        </execute>
		<!-- Impressum -->
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Impressum'\, item_value='<a name=\"herausgeber\"></a><h2>Herausgeber</h2><p>Niedersächsisches Ministerium für Umwelt und Klimaschutz<br />Fachgruppe Umweltinformationssysteme (Referat 14)<br />Archivstraße 2<br />30169 Hannover<br /><a href=\"/ingrid-portal/portal/service-contact.psml\">Kontakt</a></p><br />
            <a name=\"verantwortlich\"></a><h2>Verantwortliche Gesamtredaktion</h2><p>Dr. Martin Klenke</p><br /><a name=\"realisierung\"></a><h2>Realisierung</h2><p><a href=\"http://www.wemove.com/contact.php\" target=\"_new\" title=\"Link öffnet in neuem Fenster\">wemove digital solutions GmbH</a></p><p><a href=\"http://www.chives.de/\" target=\"_new\" title=\"Link öffnet in neuem Fenster\">chives - Büro für Webdesign Plus Darmstadt</a></p><br /><a name=\"betrieb\"></a><h2>Technischer Betrieb</h2><p><a href=\"http://www.its-technidata.de/\" target=\"_new\" title=\"Link öffnet in neuem Fenster\">TechniData IT Service GmbH</a></p><br /><a name=\"haftung\"></a><h2>Haftungsausschluss</h2><h3>Inhalt des Onlineangebotes</h3><p>Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die Aktualität\, Korrektheit\, Vollständigkeit oder Qualität der bereitgestellten Informationen. Haftungsansprüche gegen den Autor\, welche sich auf Schäden materieller oder ideeller Art beziehen\, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und unvollständiger Informationen verursacht wurden\, sind grundsätzlich ausgeschlossen\, sofern seitens des Autors kein nachweislich vorsätzliches oder grob fahrlässiges Verschulden vorliegt.</p>
            <p>Alle Angebote sind freibleibend und unverbindlich. Der Autor behält es sich ausdrücklich vor\, Teile der Seiten oder das gesamte Angebot ohne gesonderte Ankündigung zu verändern\, zu ergänzen\, zu löschen oder die Veröffentlichung zeitweise oder endgültig einzustellen.</p><h3>Verweise und Links</h3>
            <p>Bei direkten oder indirekten Verweisen auf fremde Internetseiten (\"Links\")\, die außerhalb des Verantwortungsbereiches des Autors liegen\, würde eine Haftungsverpflichtung ausschließlich in dem Fall in Kraft treten\, in dem der Autor von den Inhalten Kenntnis hat und es ihm technisch möglich und zumutbar wäre\, die Nutzung im Falle rechtswidriger Inhalte zu verhindern.</p><p>Der Autor erklärt hiermit ausdrücklich\, dass zum Zeitpunkt der Linksetzung keine illegalen Inhalte auf den zu verlinkenden Seiten erkennbar waren. Auf die aktuelle und zukünftige Gestaltung\, die Inhalte oder die Urheberschaft der gelinkten/verknüpften Seiten hat der Autor keinerlei Einfluss. Deshalb distanziert er sich hiermit ausdrücklich von allen Inhalten aller gelinkten/verknüpften Seiten\, die nach der Linksetzung verändert wurden. Diese Feststellung gilt für alle innerhalb des eigenen Internetangebotes gesetzten Links und Verweise sowie für Fremdeinträge in vom Autor eingerichteten Gästebüchern\, Diskussionsforen und Mailinglisten. Für illegale\, fehlerhafte oder unvollständige Inhalte und insbesondere für Schäden\, die aus der Nutzung oder Nichtnutzung solcherart dargebotener Informationen entstehen\, haftet allein der Anbieter der Seite\, auf welche verwiesen wurde\, nicht derjenige\, der über Links auf die jeweilige Veröffentlichung lediglich verweist.</p><h3>Urheber- und Kennzeichenrecht</h3>
            <p>Der Autor ist bestrebt\, in allen Publikationen die Urheberrechte der verwendeten Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte zu beachten\, von ihm selbst erstellte Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte zu nutzen oder auf lizenzfreie Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte zurückzugreifen.</p>
            <p>Alle innerhalb des Internetangebotes genannten und ggf. durch Dritte geschützten Marken- und Warenzeichen unterliegen uneingeschränkt den Bestimmungen des jeweils gültigen Kennzeichenrechts und den Besitzrechten der jeweiligen eingetragenen Eigentümer. Allein aufgrund der bloßen Nennung ist nicht der Schluss zu ziehen\, dass Markenzeichen nicht durch Rechte Dritter geschützt sind.</p><p>Das Copyright für veröffentlichte\, vom Autor selbst erstellte Objekte bleibt allein beim Autor der Seiten. Eine Vervielfältigung oder Verwendung solcher Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte in anderen elektronischen oder gedruckten Publikationen ist ohne ausdrückliche Zustimmung des Autors nicht gestattet.</p><h3>Rechtswirksamkeit dieses Haftungsausschlusses</h3>
            <p>Dieser Haftungsausschluss ist als Teil des Internetangebotes zu betrachten\, von dem aus auf diese Seite verwiesen wurde. Sofern Teile oder einzelne Formulierungen dieses Textes der geltenden Rechtslage nicht\, nicht mehr oder nicht vollständig entsprechen sollten\, bleiben die übrigen Teile des Dokumentes in ihrem Inhalt und ihrer Gültigkeit davon unberührt.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.disclaimer') AND item_lang='de';]]>
        </execute>
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Disclaimer'\, item_value='<a name=\"herausgeber\"></a><h2>Publisher</h2><p>Lower Saxony Ministry of Environment and Climate Protection<br />Environmental Information Systems Working Group (Referat 14)<br />Archivstraße 2<br />D-30169 Hannover<br /><a href=\"/ingrid-portal/portal/service-contact.psml\">Contact</a></p><br />
            <a name=\"verantwortlich\"></a><h2>Overall Responsibility</h2><p>Dr. Martin Klenke</p><br /><a name=\"realisierung\"></a><h2>Implementation</h2><p><a href=\"http://www.wemove.com/contact.php\" target=\"_new\" title=\"Link opens a new window\">wemove digital solutions GmbH</a></p><p><a href=\"http://www.chives.de/\" target=\"_new\" title=\"Link opens a new window\">chives - Büro für Webdesign Plus Darmstadt</a></p><br /><a name=\"betrieb\"></a><h2>Operation</h2><p><a href=\"http://www.its-technidata.de/\" target=\"_new\" title=\"Link opens a new window\">TechniData IT Service GmbH</a></p><br /><a name=\"haftung\"></a><h2>Liability Disclaimer (in german)</h2><h3>Inhalt des Onlineangebotes</h3><p>Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die Aktualität\, Korrektheit\, Vollständigkeit oder Qualität der bereitgestellten Informationen. Haftungsansprüche gegen den Autor\, welche sich auf Schäden materieller oder ideeller Art beziehen\, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und unvollständiger Informationen verursacht wurden\, sind grundsätzlich ausgeschlossen\, sofern seitens des Autors kein nachweislich vorsätzliches oder grob fahrlässiges Verschulden vorliegt.</p><p>Alle Angebote sind freibleibend und unverbindlich. Der Autor behält es sich ausdrücklich vor\, Teile der Seiten oder das gesamte Angebot ohne gesonderte Ankündigung zu verändern\, zu ergänzen\, zu löschen oder die Veröffentlichung zeitweise oder endgültig einzustellen.</p><h3>Verweise und Links</h3>
            <p>Bei direkten oder indirekten Verweisen auf fremde Internetseiten (\"Links\")\, die außerhalb des Verantwortungsbereiches des Autors liegen\, würde eine Haftungsverpflichtung ausschließlich in dem Fall in Kraft treten\, in dem der Autor von den Inhalten Kenntnis hat und es ihm technisch möglich und zumutbar wäre\, die Nutzung im Falle rechtswidriger Inhalte zu verhindern.</p><p>Der Autor erklärt hiermit ausdrücklich\, dass zum Zeitpunkt der Linksetzung keine illegalen Inhalte auf den zu verlinkenden Seiten erkennbar waren. Auf die aktuelle und zukünftige Gestaltung\, die Inhalte oder die Urheberschaft der gelinkten/verknüpften Seiten hat der Autor keinerlei Einfluss. Deshalb distanziert er sich hiermit ausdrücklich von allen Inhalten aller gelinkten/verknüpften Seiten\, die nach der Linksetzung verändert wurden. Diese Feststellung gilt für alle innerhalb des eigenen Internetangebotes gesetzten Links und Verweise sowie für Fremdeinträge in vom Autor eingerichteten Gästebüchern\, Diskussionsforen und Mailinglisten. Für illegale\, fehlerhafte oder unvollständige Inhalte und insbesondere für Schäden\, die aus der Nutzung oder Nichtnutzung solcherart dargebotener Informationen entstehen\, haftet allein der Anbieter der Seite\, auf welche verwiesen wurde\, nicht derjenige\, der über Links auf die jeweilige Veröffentlichung lediglich verweist.</p><h3>Urheber- und Kennzeichenrecht</h3>
            <p>Der Autor ist bestrebt\, in allen Publikationen die Urheberrechte der verwendeten Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte zu beachten\, von ihm selbst erstellte Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte zu nutzen oder auf lizenzfreie Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte zurückzugreifen.</p>
            <p>Alle innerhalb des Internetangebotes genannten und ggf. durch Dritte geschützten Marken- und Warenzeichen unterliegen uneingeschränkt den Bestimmungen des jeweils gültigen Kennzeichenrechts und den Besitzrechten der jeweiligen eingetragenen Eigentümer. Allein aufgrund der bloßen Nennung ist nicht der Schluss zu ziehen\, dass Markenzeichen nicht durch Rechte Dritter geschützt sind.</p><p>Das Copyright für veröffentlichte\, vom Autor selbst erstellte Objekte bleibt allein beim Autor der Seiten. Eine Vervielfältigung oder Verwendung solcher Grafiken\, Tondokumente\, Videosequenzen und Texte in anderen elektronischen oder gedruckten Publikationen ist ohne ausdrückliche Zustimmung des Autors nicht gestattet.</p><h3>Rechtswirksamkeit dieses Haftungsausschlusses</h3>
            <p>Dieser Haftungsausschluss ist als Teil des Internetangebotes zu betrachten\, von dem aus auf diese Seite verwiesen wurde. Sofern Teile oder einzelne Formulierungen dieses Textes der geltenden Rechtslage nicht\, nicht mehr oder nicht vollständig entsprechen sollten\, bleiben die übrigen Teile des Dokumentes in ihrem Inhalt und ihrer Gültigkeit davon unberührt.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.disclaimer') AND item_lang='en';]]>
        </execute>
		<!-- Datenschutz-->
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Datenschutz'\, item_value='<p>Das NUMIS-Portal enthält sowohl Inhalte\, die als Teledienst nach § 2 Teledienstgesetz (TDG) als auch Inhalte\, die als Mediendienst nach § 2 Mediendienste-Staatsvertrag (MDStV) zu bewerten sind. Hierbei werden folgende Verfahrensgrundsätze gewährleistet:<br /></p><ul><li>Bei jedem Zugriff eines Nutzers auf eine Seite aus dem Angebot des NUMIS-Portals und bei jedem Abruf einer Datei werden Daten über diesen Vorgang in einer Protokolldatei gespeichert. Diese Daten sind nicht personenbezogen. Wir können also nicht nachvollziehen\, welcher Nutzer welche Daten abgerufen hat. Die Protokolldaten werden lediglich in anonymisierter Form statistisch ausgewertet und dienen damit der inhaltlichen Verbesserung unseres Angebotes.<br /><br /></li><li>Eine Ausnahme besteht innerhalb des Internetangebotes mit der Eingabe persönlicher oder geschäftlicher Daten (eMail-Adresse\, Name\, Anschrift) zur Anmeldung bei \"Mein NUMIS\" oder der Bestellung des NUMIS-Newsletters. Dabei erfolgt die Angabe dieser Daten durch Nutzerinnen und Nutzer ausdrücklich freiwillig. Ihre persönlichen Daten werden von uns selbstverständlich nicht an Dritte weitergegeben. Die Inanspruchnahme aller angebotenen Dienste ist\, soweit dies technisch möglich und zumutbar ist\, auch ohne Angabe solcher Daten beziehungsweise unter Angabe anonymisierter Daten oder eines Pseudonyms möglich.<br /><br /></li><li>Sie können alle allgemein zugänglichen NUMIS-Seiten ohne den Einsatz von Cookies benutzen. Wenn Ihre Browser-Einstellungen das Setzen von Cookies zulassen\, werden vom NUMIS-Portal sowohl Session-Cookies als auch permanente Cookies gesetzt. Diese dienen ausschließlich der Erhöhung des Bedienungskomforts.</li></ul>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.privacy') AND item_lang='de';]]>
        </execute>
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Privacy'\, item_value='<p>The NUMIS portal contains content that is categorized as <i>Teledienst</i> (after § 2 Teledienstgesetz (TDG))\, as well as content that is categorized as <i>Mediendienst</i> (after § 2 Mediendienste-Staatsvertrag (MDStV)). The following policies do apply:</p>
            <ul>
            <li>With each user-access to a content-page in the NUMIS portal\, the relevant access-data are saved in a log file. This information is not personalized. Therefore it is not possible to reason which user has had access to which content page. The purpose of the log file is purely statistical. The evaluation of the log file helps to improve the NUMIS portal.</li>
            <li>An exeption to our general privacy policy is made when personal data (e-mail\, name\, address) are provided to register for the NUMIS newsletter. This information is provided by the user on a voluntary basis an is saved for internal purposes (mailing of newsletter). The information is not given to third-parties. The use of specific portal functions does not\, as far as technically feasible\, depend on the provision of personal data.</li>
            <li>You can take benefit of virtually all functions of the NUMIS portal without the use of cookies. However\, if you choose to allow cookies in your browser\, this will increase the useability of the application.</li>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.privacy') AND item_lang='en';]]>
		</execute>
		<!-- Willkommen-->
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Willkommen bei NUMIS'\, item_value='<p>Willkommen im NUMIS-Portal\, dem Umweltportal des Landes Niedersachsen! Wir bieten Ihnen einen zentralen Zugriff auf Internetseiten und Datenbankeinträge von öffentlichen Institutionen und Organisationen aus Niedersachsen. Zusätzlich können Sie aktuelle Nachrichten und Veranstaltungshinweise\, Umweltmesswerte\, Hintergrundinformationen und historische Umweltereignisse über das NUMIS-Portal abrufen.</p><p>Die integrierte Suchmaschine ist eine zentrale Komponente des NUMIS-Portals. Mit ihrer Hilfe können Sie Webseiten und Datenbankeinträge nach Stichworten durchsuchen. Über die Option \"Erweiterte Suche\" können Sie zusätzlich ein differenziertes Fachvokabular und Hintergrundkarten zur Zusammenstellung Ihrer Suchanfrage nutzen.</p><p>Das NUMIS-Portal wird vom Niedersächsischen Ministerium für Umwelt und Klimaschutz (MU) betrieben. Wir sind darum bemüht\, das System kontinuierlich zu erweitern und zu optimieren. Bei Fragen und Verbesserungsvorschlägen wenden Sie sich bitte an die <a href=\"mailto:fg_uis@numis.niedersachsen.de\">Fachgruppe Umweltinformationssysteme</a> im MU.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='ingrid.home.welcome') AND item_lang='de';]]>
        </execute>
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_title='Welcome to NUMIS'\, item_value='<p>Welcome to the NUMIS portal\, the environmental information portal of the German federal state of Lower Saxony! NUMIS offers a one-stop entry point to environmental information held by Lower Saxonies governmental organisations and institutions: web content\, databases\, topic pages\, measurements\, events\, publications\, maps and more.</p><p>The NUMIS search engine is the central component enabling a simple\, fast and comfortable keyword search on all content indexed by our spider. With the Advanced Search you can specify more specific queries\, for instance supported by a thesaurus\, a gazetteer and a map client.</p>
            <p>The NUMIS portal is operated by Lower Saxonies Ministry of Environment and Climate Protection. We are continuously trying to enhance and optimise our systems. If you have questions or suggestions\, do not hesitate to contact us: <a href=\"mailto:fg_uis@numis.niedersachsen.de\">Environmental Information Systems Working Group</a>\, Lower Saxony Ministry of Environment and Climate Protection.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='ingrid.home.welcome') AND item_lang='en';]]>
        </execute>
		<!-- Kontaktseite-->
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_value='.</p><p>Unsere Postadresse:</p><p>Niedersächsisches Ministerium für Umwelt und Klimaschutz<br />Fachgruppe Umweltinformationssysteme<br />Archivstrasse 2<br />D-30169 Hannover<br /></p><p>Nehmen Sie online Kontakt mit uns auf! Wir werden Ihnen schnellstmöglichst per E-Mail antworten. Die eingegebenen Informationen und Daten werden nur zur Bearbeitung Ihrer Anfrage gespeichert und genutzt.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.contact.intro.postEmail') AND item_lang='de';]]>
        </execute>
		<execute>
            <![CDATA[UPDATE ingrid_cms_item SET item_value='.</p><p>Address:</p><p>Niedersächsisches Ministerium für Umwelt und Klimaschutz<br />Fachgruppe Umweltinformationssysteme<br />Archivstrasse 2<br />D-30169 Hannover<br /></p><p>Contact us through the web form below! We will answer your request as soon as possible. All data you entered will be saved only to process your request.</p>' WHERE fk_ingrid_cms_id = (SELECT id FROM ingrid_cms WHERE item_key='portalu.contact.intro.postEmail') AND item_lang='en';]]>
        </execute>
    </sql>
</profile>
